<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>素生 | 写作集印</title>
  <subtitle>Only Writing Stands Still</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://writer.arlmy.me/"/>
  <updated>2017-09-09T05:22:44.000Z</updated>
  <id>http://writer.arlmy.me/</id>
  
  <author>
    <name>Arlmy</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>To-do List</title>
    <link href="http://writer.arlmy.me/posts/Self/To-do.html"/>
    <id>http://writer.arlmy.me/posts/Self/To-do.html</id>
    <published>2027-08-31T16:00:01.000Z</published>
    <updated>2017-09-09T05:22:44.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="https://c.open.163.com/search/search.htm?query=%E5%86%99%E4%BD%9C&amp;enc=%E2%84%A2#/search/course" target="_blank" rel="external">搜索「写作」 - 网易公开课</a></li>
<li><a href="http://open.163.com/movie/2015/12/T/1/MBB59U1H7_MBDGBK4T1.html" target="_blank" rel="external">阿瑟.高顿讲述自己对创作和人生的感悟</a></li>
<li><a href="http://open.163.com/special/openclass/fangsuo.html" target="_blank" rel="external">方所“创作者现场”</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/results?search_query=james+wood" target="_blank" rel="external">搜索「james wood」 - YouTube</a></li>
<li><a href="https://zh.coursera.org/specializations/creative-writing" target="_blank" rel="external">创意写作 | Coursera</a></li>
</ul>
<hr>
<p>CHANGELOG</p>
<ul>
<li>170909 Arlmy 创建</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「待办清单。」
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Recommended List</title>
    <link href="http://writer.arlmy.me/posts/Self/Recommand.html"/>
    <id>http://writer.arlmy.me/posts/Self/Recommand.html</id>
    <published>2027-08-31T16:00:01.000Z</published>
    <updated>2017-09-09T05:09:38.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="视频"><a href="#视频" class="headerlink" title="视频"></a>视频</h2><ul>
<li><a href="http://v.youku.com/v_show/id_XMjgyMTMxNDU0NA==.html?spm=a2hzp.8253869.0.0" target="_blank" rel="external">反派:怎么演”坏”人 - 圆桌派</a><ul>
<li>备注：讲到了人性复杂度。</li>
</ul>
</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=6SpeaLxl9cs&amp;index=110&amp;list=PLUdOxqM_oDhuPNq-Ake09j4xPDQP6kyCT" target="_blank" rel="external">锵锵三人行 20170619 一道 “诡异的光” 震慑了浙江考生 - YouTube</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=TSBArGjL0nE&amp;list=PLUdOxqM_oDhuPNq-Ake09j4xPDQP6kyCT&amp;index=155" target="_blank" rel="external">锵锵三人行 20170818 宋朝的成就远胜于西方文艺复兴时期 - YouTube</a></li>
</ul>
<h2 id="电台"><a href="#电台" class="headerlink" title="电台"></a>电台</h2><ul>
<li><a href="http://music.163.com/#/djradio?id=349379092" target="_blank" rel="external">翻转电台FlipRadio- 网易云音乐</a><ul>
<li>备注：严重推荐。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="美术"><a href="#美术" class="headerlink" title="美术"></a>美术</h2><ul>
<li><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Q0G_3tkIGXD5-eukbYKz7g" target="_blank" rel="external">黄海的中国电影海报设计作品</a></li>
</ul>
<h2 id="其他文章"><a href="#其他文章" class="headerlink" title="其他文章"></a>其他文章</h2><ul>
<li><a href="http://digforfire.net/?p=11143&amp;dt_platform=wechat_friends&amp;dt_ref=02b380e3f459aa448e530105625086e932a44eb2df51ba88109b9e98dc4f3d128e91772eae291c37&amp;dt_dapp=1" target="_blank" rel="external">德勒茲《電影II：影像－時間》第七章讀書筆記 | 掘火档案</a></li>
</ul>
<hr>
<p>CHANGELOG</p>
<ul>
<li>170909 Arlmy 创建</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「安利清单。」
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>短章：关于论文写作的一些碎片</title>
    <link href="http://writer.arlmy.me/posts/Original_DuanZhang_WritingArticalTips.html"/>
    <id>http://writer.arlmy.me/posts/Original_DuanZhang_WritingArticalTips.html</id>
    <published>2017-09-09T05:00:57.000Z</published>
    <updated>2017-09-09T05:04:58.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>作者：短章（来自豆瓣）<br>来源：<a href="https://www.douban.com/note/629156468/" target="_blank" rel="external">https://www.douban.com/note/629156468/</a></p>
<p>最近好像很流行在论文致谢里提及豆瓣和豆瓣ers。拖延症患者如我最后没有来得及这么干，但是我确实真心感谢大家一直以来分享的信息。如果没有豆瓣的话，我不知道自己是否会决定读博，又能否走到最后。为表谢意，我觉得不如分享自己在写论文期间的一些感想，说不定能帮上正在或即将写博士论文的人们。就用这篇分享来纪念自己在豆瓣的十年时间吧。</p>
<p>首先我想推荐十条来自尼采的准则： <a href="http://www.critical-theory.com/the-nihilistical-nietzsches-10-rules-for-writers/" target="_blank" rel="external">Nietzsche’s 10 Rules for Writers</a>。</p>
<p>The famous ponderer of nihilism and morality, in a series of letters from August 1882, laid out his thoughts on writing to his unrequited love, Lou Andreas-Salomé.</p>
<p>The list reads:</p>
<ol>
<li>Of prime necessity is life: a style should live.</li>
<li>Style should be suited to the specific person with whom you wish to communicate. (The law of mutual relation.)</li>
<li>First, one must determine precisely “what-and-what do I wish to say and present,” before you may write. Writing must be mimicry.</li>
<li>Since the writer lacks many of the speaker’s means, he must in general have for his model a very expressive kind of presentation of necessity, the written copy will appear much paler.</li>
<li>The richness of life reveals itself through a richness of gestures. One must learn to feel everything — the length and retarding of sentences, interpunctuations, the choice of words, the pausing, the sequence of arguments — like gestures.</li>
<li>Be careful with periods! Only those people who also have long duration of breath while speaking are entitled to periods. With most people, the period is a matter of affectation.</li>
<li>Style ought to prove that one believes in an idea; not only that one thinks it but also feels it.</li>
<li>The more abstract a truth which one wishes to teach, the more one must first entice the senses.</li>
<li>Strategy on the part of the good writer of prose consists of choosing his means for stepping close to poetry but never stepping into it.</li>
<li>It is not good manners or clever to deprive one’s reader of the most obvious objections. It is very good manners and very clever to leave it to one’s reader alone to pronounce the ultimate quintessence of our wisdom.</li>
</ol>
<p>在我自己的写作过程中，每当写不下去的时候，便会把这十条规则拿出来看，然后对照着反省自己的习惯。这样的反思总是能让我的写作进行下去，像是把被阻塞的水流重新引到正途。</p>
<p>除此之外，我的挣扎过程还产生了别的一些值得分享的想法，大约也可以贴上“论文写作技巧”一类的标签，虽然质量肯定比不上尼采的告诫，还是放在这里抛砖引玉吧。</p>
<p>第一， 万事开头难，写论文尤甚。不要等到自觉“思路成熟”的时候才开始动笔，在自己有了想法的时候就开始写，甚至可以不顾及逻辑，不顾及语法，只是把想法记下来。这些想法就是尼采所谓 “what-and-what do I wish to say and present.”</p>
<p>第二，  丑陋的草稿 (ugly draft)，或完全不成形的思维碎片是最重要的写作形态。把所思所想的所有内容全部记录下来，按照一定条理（主题和时间）归类，这些思路终将派上用场。如果担心这样的句子或者段落影响论文的形式美，可以把它们放在别的页面/软件里。我自己的做法是使用 OneNote 记录和整理这些碎片，在成型之后再移入论文主体。</p>
<p>第三，如果说研究是 re-search 的话，那么写作也最好能当成 re-write。第一次写出来的文本一定是草稿，没有任何草稿是完美的。全文，每章，每节，每段都需要“倒序写作”：通过第一遍草稿去澄清思路并获取结论，再回头重写开头，甚至重写全文。</p>
<p>第四，修改论文的最快捷方法是重写。不要担心自己是在浪费时间。大胆地删除不满意的草稿是最节省时间的做法。因为我们的思路在 re-search &amp; re-write 的时候是一直在变的，哪怕讲的是同一个故事，讲法不再是之前的讲法。因为这样的动态，重起炉灶才可以更好地容纳新的想法和旧的材料。</p>
<p>第五，也许是最关键的，要在写作过程中照顾（甚至顺应）自己的懈怠、痛苦和绝望的情绪，要努力保持自己对论文的主宰地位，而非让论文主宰自己的生活。在自己写不下去的时候就不要写了，出去逛逛公园看看展好了——做任何自己想做的事情——然后再回来接着写作。在没有思路的时候也不要强迫自己呆在电脑前（刷豆瓣/FB/YouTube etc.），不如出去散散步、回家做个饭，在那些放松的时刻大脑其实并没有停止运转，甚至很可能产生一些之前从未遇见的灵感。更多细节可以参见这篇博文：<a href="https://soozbz.wordpress.com/2015/11/09/how-i-went-from-writing-nothing-to-writing-a-ton/" target="_blank" rel="external">How I Went From Writing Nothing to Writing a Ton</a>。</p>
<p>第六，在写作的时候停止阅读。这个是我自己的做法，未必适合所有人，仅供大家参考。具体来说，我会在写作之前尽可能读完所有相关的著作和论文，并作详尽的读书笔记（使用 OneNote），不仅总结文本的观点和论证过程，而且加入自己的评论和批评，同时摘抄可能值得引用的句子和段落。等到写作的时候我就不需要再回到文本，而是直接阅读自己的读书笔记——因为笔记是自己写的，而且是电子化了的，所以可以通过记忆和关键词很快锁定相应的内容。这样做，不仅可以节省大量的时间，而且避免了写作思路的停顿。但是这样做的前提是有充足的时间阅读和写笔记，而且最好是在自己对写作已经有了一些（模模糊糊的）思路的时候去读，从而保证笔记和写作之间的相关度。</p>
<p>祝大家接下来写作的时候都能文思泉涌：）</p>
<hr>
<p>CHANGELOG</p>
<ul>
<li>170909 Arlmy 创建</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「一些“论文写作技巧”」
    
    </summary>
    
    
      <category term="短章" scheme="http://writer.arlmy.me/tags/%E7%9F%AD%E7%AB%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>淡豹：写小说需要的细节，我从媒体中获得</title>
    <link href="http://writer.arlmy.me/posts/Original_DanBao_WritingAndMedia.html"/>
    <id>http://writer.arlmy.me/posts/Original_DanBao_WritingAndMedia.html</id>
    <published>2017-09-09T04:54:11.000Z</published>
    <updated>2017-09-09T04:59:51.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>淡豹（作家，人类学研究者）</p>
<p>方可成老师让我写写日常的媒体阅读习惯以及信息整合方式。先简要介绍我的职业、兴趣、阅读需要吧。</p>
<p>我刚进入媒体工作不到一年，本职工作是写中国背景的社会、文化类长报道，选题自由广泛，基本没有调查性，但有一定时效性，需要跟踪国内社会热点和新闻事件。</p>
<p>同时，我业余时间在学习写小说，需要了解国内不同地点、阶层、职业的人，尤其是要通过理解生活中有意义的核心细节来想象特定的生活世界和世界观，这也主要靠广泛阅读国内媒体报道来实现。不过，这是种“无特定对象”的阅读。</p>
<p>此外，我个人兴趣和阅读习惯是日常读英文媒体上的文化新闻、书评、部分长报道和小说，定期读几种思想和评论类媒体上的长文章。并且浪费大量时间在看政治讽刺类脱口秀上…..</p>
<p>大体上，平均下来，我每天会有两三个小时花在阅读各类媒体材料上。不过其中也包括为工作查阅媒体资料的时间。</p>
<h2 id="国内新闻看澎湃"><a href="#国内新闻看澎湃" class="headerlink" title="国内新闻看澎湃"></a>国内新闻看澎湃</h2><p>国内新闻，我以前没有规范的每日阅读习惯，多半是通过关注的微博新闻账号不定时地零敲碎打阅读感兴趣的主题。2016 年 3 月进入媒体工作以来，为了较快对国内局势有一定认识，要求自己每天定时读新闻，但也因此感到，介绍大陆情况的汉语新闻终端整体情况比较差，媒体报道的真实性有时需要读者自己去作核实，缺乏对某一社会新闻的及时更新汇总工具，各媒体在智能手机上的汇总情况也不尽如人意——例如，汉语新闻缺少像苹果手机上的 “NEWS” 那种让读者可以在一个 “报纸库” 中选择自己关注的媒体、自动推送重要报道、搜索关键词寻找报道、有收藏功能的综合工具。</p>
<p>以上情况，让关心大陆新闻的汉语读者花费更多时间去阅读和筛查新闻，读者也得自己形成更专业的眼光，才能得到相对可靠、详尽的信息来源。</p>
<p>日常新闻的初步阅读，我来源很杂，仍旧在看各种报纸杂志的微博微信账号。有些同行日常读新浪等新闻网站来获取信息，尤其是用来找选题；我倒是不看，这些非原创类新闻网站的更新速度太快，消息太短，页面太丑，分类太细碎，有时跳出有性别歧视或软色情意味的弹窗广告，超烦。我最依赖的是 “澎湃新闻”APP，它也是目前我心目中最及时可靠综合，又有一定深度的 daily news 类国内新闻来源。</p>
<p>下面，通过一个发生在 2016 年 12 月的社会热点新闻的例子，来具体介绍 “澎湃新闻” 作为新闻终端的优点。</p>
<p>校园霸凌问题在 12 月中旬吸引了大众和媒体关注，其背后事件是当月月初，中关村二小某小学生遭两位同学侮辱，其母向社会公布。时间线是：</p>
<ul>
<li>12/8，事件中受辱小学生母亲所写的《每对母子都是生死之交，我要陪他向校园霸凌说 NO》微信文章，在微信公号发布，朋友圈广为流传。之后通过微博等平台成为社会热点，得到初步报道。</li>
<li>12/10，中关村二小回应，称问题应回归校园处理。回应经媒体发布后，事件进一步发酵，形成不同的公众意见，形成社会辩论。同时，事件几次 “反转”，反转点包括：究竟谁才是坏孩子，受辱方和侮辱方是否有未经披露的前史？涉事家长是否有问题，属于 “闹事” 的问题家长，或有某种背景？在等待学校和教委具体处理结果期间，社会广泛讨论，大量自媒体文章开始出炉。</li>
<li>12/11，海淀区教委回应，“妥善做好当事孩子的心理疏导和全体学生的教育引导工作。” 并称未来，“将与专业部门合作研究制定海淀区中小学生校园欺凌和暴力防范工作方案，加强学校教职员工的培训与指导”。</li>
<li>12/13，中关村二小在调取监控后，接受新华社采访，介绍事情经过和对事件性质的判断，也在微博上发布该结果文字材料：“上述偶发事件尚不足以认定亮亮和军军的行为已经构成校园’ 欺凌’ 或’ 暴力’”。” 并称，因为家长之间无法达成共识，二小 “将本着认真理性、客观公正的原则妥善处理。”</li>
</ul>
<p>媒体文章主要集中在 12/8 日到 12/15 日这一周，报道事件本身及处理经过，对几次 “反转” 及事件发酵经过作采访、调查、判断，也有一定量评论文章。自媒体也迅速跟风，从 12/9 日到 12/20 日，都有不少公众微信号文章谈论教育、霸凌、儿童权利问题，批判中国父母，回忆自己受欺负的经历。较为严肃的社会讨论热点主要包括：从父母角度看，如何教育孩子面对霸凌，以及如何让自己的孩子不成为霸凌者？（前者吸引较多关注）从社会角度看，让孩子打回去，这是否是丛林社会规则，是公平的好社会吗？学校中的事件在何种程度上是公众性的？中国的 “名校” 还欠缺哪些制度建设、专业能力、道德敏感？不过总体来说，自媒体上的严肃讨论不足，水平还不如豆瓣（这倒不让人意外），经常沦为庸俗声讨和对 “反转故事” 的谣言传播。海外中文媒体主要在评论性的 “观点” 栏目谈到此事，也有政治倾向较强的海外中文媒体，把此事理解为学校 “不敢处置”，发表关于中国名校与权贵集团勾结的乱弹，这是另一种庸俗政治。</p>
<p>到 12 月下旬，已经没什么舆论声音以及对进一步反馈的报道了，虽然最晚的 13 日消息中几方仍旧是 “未达成共识” 的状态。只有一些网站发表略带广告性的、来自 “名博” 或微信公众号作者的零碎观点，譬如对欧美国家类似事件处理流程的介绍（不过也未必是持续关注，只是出稿慢而已吧！！）</p>
<p>澎湃在前期，12 月上旬和中旬，与其他媒体同步跟进消息性报道后，在 12 月下旬，仍然在关注这一事件，出深度报道。12 月底，28-30 日，每天刊发以 “矫正霸凌” 为主题的系列文章，</p>
<ul>
<li>第一篇是公众采访和讨论，对 “以暴制暴” 正当性的讨论（角度很好，因为公众和专家在这个问题上都有分歧，什么是更高的正义）；</li>
<li>第二篇和第三篇分别采访教师和专家。教师谈现状：不少学校对校园霸凌睁一只眼闭一只眼；专家谈霸凌认定标准，建议处理措施和引进专业专职人员；</li>
<li>12 月 30 日发表第四篇，《工读学校再审视：能改变问题学生，可家长拒送来》。 八零后印象中还有工读学校这个概念的影子，更年轻的读者恐怕不熟悉了。而且，即使在过去，工读教育似乎也比较边缘、大众不大了解其具体形式和内容。澎湃的选题，历史化地看待校园霸凌，视之为校园中 “问题学生” 所引发的事件的一类。现在矫治问题学生，没办法再强制送去工读学校了，背后是澎湃文章中所指出的历史性改变：工读学校与公检法系统分离，现在成为社办（？）教育机构，虽仍有公安干警长期驻校，但与公检法关系不那么密切了，其背景是 1999 年制定《预防未成年人犯罪法》，公检法部门不再有强制矫治问题学生的义务和资格，如今需由父母或其他监护人提出申请。当然，文章还可以更清楚：主管机构的变化、“问题学生” 在学生人口中的历史比例、以往师生比、工读学校矫治问题学生的经验与教训，等等。但是，这样的文章会引导我们想到，譬如，校园霸凌难以解决的背后，是教育机关丧失权威，划清责任界限，孩子主要由家长管理和负责，即，孩子不再是社会的孩子，而是具体家庭的孩子，这是中国向个体化社会转型过程中的特征之一（自然会出现替代工读学校，沿袭工读学校的监视、军事化管理、极其讲究思想品德教育等措施，但又可能更缺乏监管、更少沿用教育共识、更多使用创新的缺少论证的惩罚措施、矫治对象更广泛且对学生 “问题” 的界定标准更不清晰的市场化机构，即杨永信网瘾学校）。杨永信学校可以被视为市场化的工读学校。现在市场化的治理问题学生，则治理的是父母眼中的问题（不孝顺、没出息、打游戏），而不是学生对秩序和他人危害意义上的问题（霸凌，盗窃）。</li>
</ul>
<p>总之，澎湃的一系列跟进报道，我觉得是很好的选题，和迅疾跑掉的其他媒体形成鲜明对比，也和相对中产阶级视角的、针对教育方法讨论、以忧心的父母 / 准父母为主要受众的的自媒体讨论形成鲜明对比，又在这个热点频出、审查严格的时代保证了追踪和深度。</p>
<p>怎么在新媒体时代做深度报道呢？我自己是媒体新人，也常常想这个问题而不得路径。热点来得快也去得快，事件发生时，再热，信息都不完备，而且缺乏新信息的重复性报道让读者在轰炸下对深度探究和思考事件失去兴趣。等信息调查清楚了，各方意见深入了，热点过去了，媒体都跑了。蜂拥而上的后果是蜜蜂很不忠实啊。</p>
<p>澎湃这样，事件两周后成组报道，每天推送，我觉得蛮好的。持续推送，保持一个长期关注，读者也有思考时间。其 APP 也有效利用了新媒体的一些小功能，比如 “跟踪这个话题”：它会编辑一系列话题（比如 “北京雾霾”，“环境污染罪”，“校园霸凌”），读完一则消息后可以选择得到相关话题的推送。比较好的是，这些话题归类似乎不是根据算法来的，应该是编辑部里人类的大脑和手指做的，就不会太多太乱。</p>
<p>它还有个优点，是会报道学术会议。以前平面媒体也会报的，但由于版面限制，往往集中于事件的发生，没有余裕记叙观点和讨论。而学术会议这种特殊的行业会议，如果不知道学者观点和论述，就根本一点意义也没有的。那现在澎湃及时、详尽报道有价值的各人文社科类学术会议（通常在 “思想” 类别），我觉得很有用。譬如，12 月 30 日的《玉器揭秘商代王后 “妇好” 传奇，听这 50 位海内外学者怎么说》。标题吸引人，内容其实是对妇好墓出土玉器展览的介绍以及 “夏商玉器与玉文化学术研讨会” 的相当充分的介绍。我自己专业的一些会议报道，我也会看澎湃，虽然简要，有时会有错误，不像会议整理稿那么详尽准确，但会议方整理得通常比澎湃慢太多了。</p>
<p>好像一直在给澎湃做广告呀。但我们中文读者很惨的，可以选择的新闻终端真的很少。澎湃的选题报道水平都好，有效利用新媒体技术，现在《上海书评》又成为了它的一部分，盛韵（仙妮熊）的书评我一直看的（2000-2008 年我读书时一直看《中华读书报》康慨的图书新闻和评论，但现在新媒体时代，《中华读书报》存在感比较低）。真的是中国未来如果有《纽约时报》，也就是澎湃啦。它感觉也不太顾忌成本，像 TLS（泰晤士报文学增刊）主编访谈、金宇澄老师新书访谈（都是《上海书评》的内容），都会特地配手绘图，作者叫做刘筝，应该不是外请插画师购买的，这个真是别处的美编做不到吧。现在又做了英文部分 6th tone。我觉得澎湃的实力和野心相配，踏实专业，上海人真是厉害的，有种认真默默对待一台晶体管收音机去组装的仔细。</p>
<p>偶尔也会看 “端传媒” 的文章。它好处是不受审查，对某些问题可以跟进。不过端的评论质量良莠不齐，并不是都好，只是比较常使用西方社科概念来分析问题。</p>
<p>我现在供职的单位 “正午故事” 所属的界面网，现在报道也做的越来越好，常能做一些避开热点又有意义的选题，比如 2016 年 11 月以来文化组做的 “新译者访谈” 系列，采访了一系列中青年翻译家，问题有深度，整个系列兼顾各国、各语言文学。</p>
<p>最无用的是自媒体公号，追热点，往往缺乏核查，不准确。</p>
<p>不过，最重要的是，我觉得在新媒体时代，一个中国普通读者如果不想被浅新闻弄得丧失好奇心、被假新闻的毒气窒息、被不客观的新闻错误引导，还想通过媒体得到关于社会事件的基本知识和偶尔得到判断，那需要培训自己一项生存技能：快速建立起某个事件知识树 / 信息树。读书时通过长期对某个领域的了解和进展即时把握，能建立起知识树，现在呢，就要先对各个媒体质量、取向有个基本判断（类似于掌握学术史），事件出来以后尽量快地纵览（类似于读关于大众文化中的异形新论文的 abstracts，选读其中部分，快速读全文），跟进某些路径的讨论。</p>
<h2 id="到处看：社会新闻里找细节"><a href="#到处看：社会新闻里找细节" class="headerlink" title="到处看：社会新闻里找细节"></a>到处看：社会新闻里找细节</h2><p>我想写小说，但自己生活经历贫乏，家庭到学校到刚进媒体，主要的生活都是自己坐在书桌前看书而已，比较丰富的只是短暂的田野调查阶段；自己也不是交际多、常出游或结识不同类型的人、在饭桌酒桌上听来故事的性格。所以虚构时，所需要的那些生活细节，主要从媒体中来，这是我读报的特殊需要。</p>
<p>现在很多艺术家用社会新闻构造情节，《第七天》、《天注定》是有名的例子。像警察出身的小说家阿乙，也会用自己见过的案子作为一些小说的主要情节，像生活在美国的小说家李翊云，曾在采访中说她习惯读镇上、市里地方报纸的社会新闻以构造小说。不过这类内容反而需要特别高明的技巧去操作才能变成小说，尤其在如今这个生活中的戏剧化事件过分曝光的时代。</p>
<p>我读报道时，倒不是读这类戏剧感强烈、有始有终的内容，是去找特殊于某类生活、并让人能想象那类生活中其余部分的细节。比如莫言曾经说，他在新疆农场劳动时，“那里蚊虫叮咬的厉害，竟然让小鸟在天上飞着飞着就掉了下来”。这种细节是文学性的，让人可以了解维特根斯坦所说的 “生活形式” 的那种东西。</p>
<p>比如上个月（2016 年 12 月），有个《落马官员涉 18 年前灭门案 曾从领导司机做到局长》（《新京报》）的新闻讲 1998 年贵州的一起杀人案，不过那些直接就可以拍成电影的阴谋、凶杀、关系我都不是很注意，比较有趣的是事发住宅楼下的邻居告诉记者，当时伴随楼上小孩叫声，能听到木地板上啪啪脚步声，“要追着小孩打才有这种脚步声，以为打娃娃这么凶。” 某种脚步，只有追着小孩打才可能，而当地人都熟悉这种声音，也因此虽然觉得凶，但似乎无需干涉。人人都熟悉的那种 “打孩子” 的声音，未来大概会在中产阶级的、富裕、文明、禁烟、喝拿铁的中国消失吧。这种细节是有用的知识，将要失传的知识，部分人口的知识，能展现一整个生活世界的细节，或许也是理解和共情的基础。</p>
<p>所以我经常到处看社会新闻，积累这类细节。但也没什么具体目标或者常用来源。这种细节在如今非虚构时髦下的 “故事” 里不大容易看到，现在时兴把非虚构当成侦探小说来写，不写无关细节，每句话都要和 “侦破” 有关系的。所以反而是在都市报、地方报比较容易看到。</p>
<h2 id="英文媒体阅读"><a href="#英文媒体阅读" class="headerlink" title="英文媒体阅读"></a>英文媒体阅读</h2><p>没什么特别的！跟大家都差不多吧。苹果手机的 NEWS 在中国区域用不了，点击 News 什么都没有一片苍茫灰色大海，它可以推送标题给我，点么是点不开的，想读不能读才最寂寞。所以我早晨会看看手机上的 USA Today。电脑新窗口页面是设成 Guardian 国际版，Guardian 每天都会看。我不需要以美国为中心的报道，Guardian 的文笔（尤其是文化和艺术版）我觉得比 NYTimes 要好。</p>
<ul>
<li>The Guardian（卫报）国际版<ul>
<li><a href="https://www.theguardian.com/international" target="_blank" rel="external">https://www.theguardian.com/international</a></li>
<li>网站我看 slate.com, salon.com。前者有些专栏非常好笑，比如前些年有 “human guinea pig” 专栏，是记者去尝试各种经验，当裸体模特之类，比 Vice 同类题目写作风格含蓄有趣。</li>
</ul>
</li>
<li>Human guinea pig 专栏<ul>
<li><a href="http://www.slate.com/articles/life/human_guinea_pig.html" target="_blank" rel="external">http://www.slate.com/articles/life/human_guinea_pig.html</a></li>
<li>以前也看 The Daily Beast，近年质量不行了。我的个人趣味是看一些女性观点和稀奇古怪的恶搞文章，所以会看 the Rumpus 上的 Roxane Gay 专栏，以及 Mallory Ortberg 写的 the Toast 网站，后者基本是博客性的。</li>
</ul>
</li>
<li>Roxane Gay 专栏<ul>
<li><a href="http://therumpus.net/author/roxane-gay/" target="_blank" rel="external">http://therumpus.net/author/roxane-gay/</a></li>
</ul>
</li>
<li>The Toast<ul>
<li><a href="http://the-toast.net/" target="_blank" rel="external">http://the-toast.net/</a></li>
<li>订阅的杂志是 Vanity Fair（《名利场》）, LRB（《伦敦书评》）, the New Yorker（《纽约客》）。《纽约客》杂志的调调我满反感的，但它的 humor 栏目我喜欢。LRB，TLS 是有用好看的长文章，我真的会看的，但我没有那么多钱，所以没有订 TLS。此外，文学评论和作家访谈方面，会看 the Believer, BOMB, the Paris Review，前两个不要钱，最后一个要钱，经常看不到。LARB（《洛杉矶书评》）也不错。</li>
</ul>
</li>
<li>The Believer<ul>
<li><a href="http://www.believermag.com/" target="_blank" rel="external">http://www.believermag.com/</a></li>
</ul>
</li>
<li>BOMB<ul>
<li><a href="http://bombmagazine.org/" target="_blank" rel="external">http://bombmagazine.org/</a></li>
<li>长文章上，我不关心故事性，比较关心思想性和分析性，希望可以在事件后看到对问题的总结、分析、回应、探索，LRB/TLS 适合我的阅读需要。国内现在比较流行一种长报道写法，有点一惊一乍，很多场景气氛细节铺陈，很多人性幽暗角落和欲望探索。这些文章和它们的美国爸爸，我都不太爱读，对我来说铺陈太多细节、故事性太强了，看法又收得过紧或者缺失。我又不是名人或罪犯粉丝，不需要知道此人的那么多向度或微妙性格。而且文风我也经常不是很喜欢，像 “很难说这是否是一本好小说”，这种看起来很公允的话，我就觉得有点做作，为什么不写 “这不是一本好小说” 算了。</li>
<li>还有个长期习惯，是每年都会根据当年美国的杂志奖（National Magazine Awards）去按图索骥，这个是在我进入媒体工作之前很多年就有的习惯，尤其在 2010 年这个奖设了 Multimedia, Video, Mobile Media 这几个新媒体奖项之后，我关心以新媒体形态能生成什么样的报道，如果以往没有注意某个新杂志，它成为 finalist 之后也会跟着看看。Multimedia reporting，大组去花时间做一个非常好的结合图片、视频、文字的综合产品，这种情况对于《纽约时报》这样的机构其实也还是蛮少的，一年也做不了几个很好的这样的大工程，并不是日常报道流程，除了像《国家地理》这类杂志是习惯性操作。</li>
<li>就这些啦！以喝粥为主的杂食动物，粥也不好喝，也不卫生，也没味道，但我别无选择…</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="Q-amp-A"><a href="#Q-amp-A" class="headerlink" title="Q &amp; A"></a>Q &amp; A</h2><ul>
<li>方可成：最近一两年，国内的非虚构写作很火，你怎么评价这些从事非虚构写作的人及他们做的事情？</li>
<li>淡豹：都是很厉害的人，每个人我都很尊敬，但我觉得IP化是个坏风气。在写作技巧上，几乎必然会因为电影改编潜力的需要，注重场景气氛、注重所谓人性挖掘，后者是好莱坞电影能全球旅行的基础，所谓大家共享人性。但在具体文章/事件中，人的性格往往没那么重要。这本来应当是非虚构和虚构的区别。</li>
</ul>
<hr>
<p>CHANGELOG</p>
<ul>
<li>170909 Arlmy 整理</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「我经常到处看社会新闻，积累这类细节。」
    
    </summary>
    
    
      <category term="淡豹" scheme="http://writer.arlmy.me/tags/%E6%B7%A1%E8%B1%B9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>周轶君：我在新华社当编辑时学会了什么</title>
    <link href="http://writer.arlmy.me/posts/Original_ZhouYiJun_LearningEditingAtXinHua.html"/>
    <id>http://writer.arlmy.me/posts/Original_ZhouYiJun_LearningEditingAtXinHua.html</id>
    <published>2017-09-09T04:43:54.000Z</published>
    <updated>2017-09-09T04:46:06.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>（海明威的格言：醉着写稿，醒着编辑）</p>
<p>初时我不是编辑，是编译。入社在对外部阿文组，用阿拉伯语解释什么是’三个代表’”。当时职务分类，在外跑的是记者，在家坐着的是编辑。西方媒体“编辑”比记者资深得多，但中文媒体普遍记者比编辑牛掰，因为出去跑是个待遇。新华社有许多牛掰的编辑，跑完记者回来坐坐改当编辑。有的一坐几十年，记忆力惊人，经验老道，笔头更是严谨。</p>
<p>我离开十多年了，很多情况不了解，原则上也不对老东家置喙。只想分享一个心得，不仅仅适用此例：“三个编辑”的事情一出，就跟“新华社”关键词联系在一起。而我在国社那些年的感受，所有拿出来的最后都是个人作品。新华社当然有统一的要求、规范，乃至追求的一种风貌。但最精致处，最分高下处，还是个人。新华社藏龙卧虎，常遇“神人”，比如一手写年终大稿，一手写科幻小说的韩松。即便坐在一模一样的灰白色办公室，有些人头脑中有另一个世界异彩纷呈。这与外界刻板印象的国家通讯社作品之间并非没有交集，总有人总有时make a difference，出彩。</p>
<p>我一辈子都会感激的编辑是徐勇。那时我从阿拉伯文组调去了国际部专特稿组，从英文信息中扒拉素材，偶尔也约前方记者稿件，算是编辑了。徐勇对人“好”的方式，是一边改稿一边抽烟一边骂骂咧咧。像我这样的都能被骂成个泪人，这领导该是有多刻薄。可那是为人好，因为他挑文章里不干净的地方。“的”字能省一个不许露头。中文没那么多被动句，别动不动译文风。“其”和“该”（该人该公司之类）都是半文半白，眼不见为净。一千出头的文章，他改过往往剩下几百字。标点符号半角还是全角都不能糊涂。</p>
<p>今天，我是不折不扣的编辑了，文字洁癖根深蒂固。尤其在我初带团队时，在大多数年轻记者编辑看来，很可能我有病。</p>
<p>举个例子，某实习编辑的一个句子：“因为对白宫进行了诸多改造后邀请电视台进行拍摄参观，杰奎琳获得了一项艾美奖。” 我改成：“她曾多次改建白宫内部，改造过程拍成纪录片，杰奎琳因此获得一项艾美奖。” 句子不能头重脚轻。“进行”是非常无力的中文。“邀请电视台拍摄”并无信息量，“纪录片”就好。中文句子是靠动词站起来的，现在的年轻人喜欢用“有”、“是……的”，表达软塌塌，句子丢了脊梁。</p>
<p>可是，我不知道她们是否乐意我这样改。毕竟，这跟流量有什么关系吗？你需要的，是一个长长的抒情的标题，最好结尾是问号或省略号。现在不叫“编辑”了，叫“内容生产流水线上的年轻人”。阅读工具、习惯、目的都变了，文字之美，岂能遗世独立。皮之不存毛之焉附。</p>
<p>这是一个工业时代。我这一辈编辑，来自手工艺时代。幸运的是，我们学习了那样的技艺，那时候所有的工作是done by somebody，由某人来完成，这个人就很重要。而工业时代的特征，是好卖就大规模生产，done by anybody ，谁都可以来做。手工艺还有那么重要吗？文笔和演技，在工业时代都成了屠龙之技吗？还是如某码字界大咖说，写作还是有根“金线”，达到了就流传，不管在手工时代还是工业时代。我将信将疑。理论上来说，手工艺在工业时代能活得不错的，都在奢侈品行业。要做成码字界的爱马仕，金线还跟从前一样吗？</p>
<p>徐勇教会我最重要的事情，还是每个人对自己的字负责。说到底，为什么要这样改，为什么要有这样的洁癖，只因我们不想丢人。徐勇今天还在新华社，并不是出名的作家，但他带出来的队伍，个个对文字都有些要求。不管新华社有多大，都得靠每一个个体去创造不同。</p>
<p>九个字稿件三个编辑，那只是新华社发稿流程使然，即便做了公号。这跟今天的网文流程的分别，就像万里长城和防火墙，时代不同。其中一个编辑和我短暂共事过，我不会笑话他们，因为自己犯的错误可能更严重，而求快时犯的错更可怕，看看我的微博经常道歉就知道。每次看到同行犯错，我都如履薄冰，对自己更有些要求。</p>
<p>所有的作品都是个人作品。一个人为自己的劳动负责，别顶着机构，别拉上什么集体，别想着还有编辑把关，什么毛病都废除了。</p>
<p>WRITE DRUNK,EDIT SOBER</p>
<hr>
<p>CHANGELOG</p>
<ul>
<li>170909 Arlmy 创建</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「WRITE DRUNK,EDIT SOBER」
    
    </summary>
    
    
      <category term="周轶君" scheme="http://writer.arlmy.me/tags/%E5%91%A8%E8%BD%B6%E5%90%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>詹姆斯·伍德：为什么需要小说？</title>
    <link href="http://writer.arlmy.me/posts/Original_JamesWood_WhyWeNeedFiction.html"/>
    <id>http://writer.arlmy.me/posts/Original_JamesWood_WhyWeNeedFiction.html</id>
    <published>2017-09-09T02:47:28.000Z</published>
    <updated>2017-09-09T04:39:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>转载自公众号「上河卓远文化」</p>
<h2 id="为什么"><a href="#为什么" class="headerlink" title="为什么"></a>为什么</h2><p>文 | [英] 詹姆斯·伍德<br>译 | 蒋怡</p>
<p>在我小时候，为什么？这个问题曾非常尖锐，而且带有宗教的意味。我成长在一个知识分子的家庭里，家人都有宗教信仰，在长大过程中我发现，知识与宗教的好奇心可能并不是天然的盟友。我父亲是动物学家，在杜伦大学教书，母亲是当地一所女校的老师。我的父母亲都是虔诚的基督教徒，母亲的苏格兰娘家有着长老会和福音派的渊源，圣经渗透到了一切里。父亲称我与我第一个女友的关系是“无益于教化的”（虽然他为了传达这个严肃的、克尔凯郭尔式的消息，不得不在车里伏击我，这样他就可以避开我的目光了）。他们不赞成我使用疑是世俗的说法“祝好运”，鼓励我用更带有神意的“保佑你”来代替。因为上帝的保佑，人们才在学校的考试里考出好成绩，才有音乐天赋，才结交到好朋友，唉，才去教堂。我的卧室乱糟糟的，母亲说这就是“代管工作不到位”的例子。脏衣服在某种程度上是不符合基督教教义的。</p>
<p>当我问起上帝是从哪里来，母亲给我看了她的结婚戒指，并解释说，上帝就跟它一样，没有开端也没有终结。（但我知道是有人打的这个戒指，即便我并没有说出口。）当我问起饥荒与地震，父亲准确地告诉我，通常人类要在政治上为前者负责，而后者呢，常常也要怪人类自己，一直住在那些人尽皆知的不稳定地区。好吧，贫困与瘟疫可以补救，那还说得过去，可癌症、心理与身体残疾、可怕的事故，还有在我朋友的弟弟44岁时夺去了他生命的古怪的病毒感染呢？为什么有这么多苦难，这么多死亡？他们告诉我，上帝的道是不可理解的，在很多时候，我们在不可理解之物面前要养成像约伯一样的谦卑。但是，约伯在成为圣人或者能淡然处事前也是怨言多多，我担心自己幼稚的质疑会永远停留在玄学层面的抱怨。</p>
<p>我对死亡带来的痛苦有着强烈的感受，因为我父母教堂会众的两位教友年纪轻轻就死于癌症，其中一位是单身母亲，我常与她的孩子一同玩耍。人们向上帝祷告，却没有得到回应——除非像我父母告诉我的那样，“上帝召唤库瑞太太跟他一起住在天堂”，看起来，上帝可能在以某种离奇古怪的方式，用没能回应我们的祷告来回应我们的祷告。</p>
<p>因此，质询只被接受到某一个点上，它一旦开始变得反叛就会被阻止。约伯不可能变成亚哈船长。这种吝啬，再加上我感觉到官方知识总是有些神秘，遮遮掩掩让人费解——我们并不知道为什么是这样，但是在某个地方有人知道，此人隐瞒了重要的线索——这两者在我身上激起了用秘密来对抗的习惯。我用我的秘密回应他们的秘密，用我业余的谎话回应他们的官方谎言。他们相信这个世界已经堕落，但是在其他地方，在来世，允诺了重新开始。我相信这个世界已经堕落，但并没有什么来世。他们把他们的来世像某个宝贵的秘密一样珍藏着，我也把我的没有来世的启示像宝贵的秘密一样珍藏着。我成了难对付的撒谎高手，我所知道的一流高手，不仅水平高超，而且积习不改。我的谎话一路说到了底：从隐瞒大真相和无神论开始，以隐瞒小真相结束——像是你跟朋友一起时说脏话，或是听齐柏林飞船，或是喝了不止一杯酒，或是继续跟那个无益于教化的女友交往。</p>
<p>文学尤其是小说，允许我从惯于隐瞒的积习中逃离出来——部分原因在于，它提供了一个与我的习惯相对称的类似版本，在书本的世界里，谎话（或是小说）被用来保护有意义的真相。我仍记得青少年时的震惊，那是当我郑重地发现小说和短篇故事是一个完全自由的空间的时候，在那里你可以有任何想法，表达任何观点。在小说里，你可能遇见无神论者、吝啬鬼、酒徒浪子、通奸者、杀人犯、小偷、穿越卡斯蒂利亚平原或是在奥斯陆或圣彼得堡闲逛的疯子、在巴黎一心想往上爬的年轻男子、在伦敦追名逐利的年轻女子、不知名的城市、不存在于任何地方的国家、寓言和超现实主义的领地、变成甲壳虫的人、由一只猫来叙述的某部日本小说、许多国家的公民、同性恋、神秘主义者、地主与管家、保守派与激进人士、同时是保守派的激进人士、知识分子和头脑简单的傻子、同时是头脑简单的傻子的知识分子、酒鬼和神父、同时是酒鬼的神父、活人和死人。在文学正典的精妙把戏里，那些被后人认可，或是在大学教育里被奉为神圣，或是仅因为“企鹅现代经典丛书”就获得权威地位的作家们，其实一点也不值得尊重——他们原来会亵渎神明，为人偏激粗鄙，还是好色之徒。</p>
<p>我常从书店回来，带着那些因压缩其中的内容而闪闪发亮的平装书，它们像色情书一样炽热。我趁父母不注意，迅速地从他们的眼皮底下把书带进我的房间。他们难道不知道，塞万提斯不止亵渎神灵，还是狂热的反教权主义者吗？或者说，难道他们不知道，陀思妥耶夫斯基打着基督教信仰的幌子，在向我灌输无神论的思想？《查泰莱夫人的情人》依旧是一本官方认定的“恬不知耻”的书，但劳伦斯早期的美妙小说《虹》不知怎的却逃离了那样的指责。然而，翻开那本书的书页，看到威尔和安娜在他们新婚的头几个月里沉浸在性爱中神魂颠倒，看到威尔注意到他怀孕的妻子即将临盆，她变得更丰满了，“乳房变得重要”。看到安娜光着身子在卧室里跳舞，如同大卫曾在上帝面前跳舞一样；还有厄秀拉和斯克里本斯基在月光下亲吻。还有斯克里本斯基和厄秀拉私奔到伦敦和巴黎的奇妙场景——单纯美丽的厄秀拉，虽然总觉得斯克里本斯基身上缺乏某种精神性的东西，但还是一发不可收拾地爱上了性欲，爱上了她情人的身形。在伦敦的一家旅店房间里，她看着他洗澡：“他身材修长，在她的眼里是完美的，一个干净清爽的青年，没有一丁点多余的赘肉。”</p>
<p>看上去，这似乎是一种相对驯化的自由：任何事都可以想，任何东西都可以写，思想是完全自由的。我们中的大多数人何尝不是每天都在脑海里行使这种自由呢？为什么要把小说当作宝贝，仅仅因为它复制了这种耗竭的自由？但是我们中很多人并不会运用这种自由；我们紧张地行至准许的思想的边缘，然后唤醒审查的超我来监督自己。并且，小说增加了所有虚构生活的双重性：见证另一个人拥有那种自由，就是有一个同伴，就是有其他人向你吐露心声。我们在相互分享的同时也相互审查；我们既是又不是拉斯科尔尼科夫、拉姆齐太太、布罗迪小姐、汉姆生（Hamsun）的《饥饿》（Hunger）里的叙述者、伊塔洛·卡尔维诺的帕洛玛尔先生。这应该让人感觉很刺激，也有一点不得体。阅读小说是一件极其私密的事情，因为我们经常看似在窃取虚构人物的泄露了的隐私。当然，莎士比亚的作品早早地预见到并包含了现代小说里将出现的所有的狂放生活。但莎士比亚的戏剧独白是说出口的隐私（其根源在祈祷文，最终是圣经诗篇），而小说里的意识流则是，或者说试图成为不出声的独白。不出声的独白似乎迎合了我们自己未完成的想法，要求我们——读者与虚构人物——一道完成和演绎一个崭新的合奏节目。他们泄露了的隐私，变成了我们更为隐秘的隐私。</p>
<p>在小说里可以有任何想法，表达任何东西——小说是一座花园，大大的为什么？挂在那里等待采摘，在自由的空气里洋洋自得——对我来说，这个想法与小说以外的正统基督教里的现实恐惧有着具有讽刺意味的对称关系：正如陀思妥耶夫斯基所言，没有上帝的话，“任何事情都允许做”。抛开上帝，凡事皆能发生：混乱与困惑盛行；人们犯下种种罪行，产生各种想法。你需要上帝来控制局面，这是我们常听到的基督教保守派的说辞。相比之下，小说的说法更合乎情理：“任何事一直都是允许做的，即便上帝在场。上帝与这一切本无关联。”</p>
<p>当然，小说比起现实来，它的自由空间更为宜居，因为小说是虚构的世界。虚构作品用无法收集的数据进行着永无止境的试验。我过去与现在喜欢小说的理由，都在于它与宗教文本很相近，却又有根本的不同。小说中的真实总是跟信仰与否有关系——这由身为读者的我们来确认与肯定。我们需要这种信仰，但也随时可以拒绝信仰。小说在疑虑的阴影下移动，知道自己是个真实的谎言，知道自己随时可能不奏效。对小说的信仰，总是一种“近似”的信仰。我们的信仰是隐喻式的，只是形似真实的信仰。托马斯·曼在他的文章《理查德·瓦格纳的磨难与伟大》（Sufferings and Greatness of Richard Wagner）中写道，小说总是一桩“不完全”的事。“对艺术家而言，对‘真相’的全新体验是对参与艺术游戏的新的激励，是表达方式的新的可能性，仅此而已。他相信这种全新体验，并严肃对待它们，只要有需要，就给予它们最丰富最深刻的表述。在所有事上，艺术家都非常严肃，严肃得令人落泪——但又不完全是——结果就是，根本就不是。”既然小说是不完全的游戏，它就是不完全信仰的场域。宗教里的危险之处，恰恰是小说的构造肌理。</p>
<p>本文选自《最接近生活的事物》</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「转载自公众号「上河卓远文化」。」
    
    </summary>
    
    
      <category term="詹姆斯·伍德" scheme="http://writer.arlmy.me/tags/%E8%A9%B9%E5%A7%86%E6%96%AF%C2%B7%E4%BC%8D%E5%BE%B7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>丰子恺：《绘画与文学》 中国画与远近法</title>
    <link href="http://writer.arlmy.me/posts/Original_FengZiKai/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_0.html"/>
    <id>http://writer.arlmy.me/posts/Original_FengZiKai/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_0.html</id>
    <published>2017-09-07T02:47:28.000Z</published>
    <updated>2017-09-09T04:39:56.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="丰子恺-《绘画与文学》-序言"><a href="#丰子恺-《绘画与文学》-序言" class="headerlink" title="丰子恺 《绘画与文学》 序言"></a>丰子恺 《绘画与文学》 序言</h1><blockquote>
<p>[上海] 开明书店一九三四年五月初版</p>
</blockquote>
<h2 id="序言"><a href="#序言" class="headerlink" title="序言"></a>序言</h2><p>各种艺术都有通似性。而绘画与文学的通似状态尤为微妙，探究时颇多兴味。我曾以此题材为《中学生》杂志作美术讲话。现在把它们收集起来（其中有一篇是曾载《文学》的，于各篇加以增删修改，编成此册，当作《开明青年丛书》之一。最后一篇是关于中国美术的，因与上文略有关联，故附录之。一九三四年二月五日记。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「[上海] 开明书店一九三四年五月初版。」
    
    </summary>
    
    
      <category term="丰子恺" scheme="http://writer.arlmy.me/tags/%E4%B8%B0%E5%AD%90%E6%81%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>丰子恺：《绘画与文学》 中国画与远近法</title>
    <link href="http://writer.arlmy.me/posts/Original_FengZiKai/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_4.html"/>
    <id>http://writer.arlmy.me/posts/Original_FengZiKai/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_4.html</id>
    <published>2017-09-07T02:47:28.000Z</published>
    <updated>2017-09-09T04:39:53.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="丰子恺-《绘画与文学》-中国画与远近法"><a href="#丰子恺-《绘画与文学》-中国画与远近法" class="headerlink" title="丰子恺 《绘画与文学》 中国画与远近法"></a>丰子恺 《绘画与文学》 中国画与远近法</h1><blockquote>
<p>[上海] 开明书店一九三四年五月初版</p>
</blockquote>
<h2 id="中国画与远近法"><a href="#中国画与远近法" class="headerlink" title="中国画与远近法"></a>中国画与远近法</h2><p><img src="/pics/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_4_1.png" alt=""></p>
<p><img src="/pics/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_4_2.png" alt=""></p>
<p><img src="/pics/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_4_3.png" alt=""></p>
<p><img src="/pics/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_4_4.png" alt=""></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「[上海] 开明书店一九三四年五月初版。」
    
    </summary>
    
    
      <category term="丰子恺" scheme="http://writer.arlmy.me/tags/%E4%B8%B0%E5%AD%90%E6%81%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>丰子恺：《绘画与文学》 绘画与文学</title>
    <link href="http://writer.arlmy.me/posts/Original_FengZiKai/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_3.html"/>
    <id>http://writer.arlmy.me/posts/Original_FengZiKai/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_3.html</id>
    <published>2017-09-07T02:47:28.000Z</published>
    <updated>2017-09-09T04:39:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="丰子恺-《绘画与文学》-绘画与文学"><a href="#丰子恺-《绘画与文学》-绘画与文学" class="headerlink" title="丰子恺 《绘画与文学》 绘画与文学"></a>丰子恺 《绘画与文学》 绘画与文学</h1><blockquote>
<p>[上海] 开明书店一九三四年五月初版</p>
</blockquote>
<p>回想过去的所见的绘画，给我印象最深而使我不能忘怀的，是一种小小的毛笔画。记得二十余岁的时候，我在东京的旧书摊上碰到一册《梦二画集·春之卷》。随手拿起来，从尾至首倒翻过去，看见里面都是寥寥数笔的毛笔sketch〔速写〕。书页的边上没有切齐，翻到题曰《Classmate》的一页上自然地停止了。我看见页的主位里画着一辆人力车的一部分和一个人力车夫的背部，车中坐着一个女子，她的头上梳着丸髷（marumage，已嫁女子的髻式），身上穿着贵妇人的服装，肩上架着一把当时日本流行的贵重的障日伞，手里拿着一大包装潢精美的物品。虽然各部都只寥寥数笔，但笔笔都能强明地表现出她是一个已嫁的贵族的少妇。她所坐的人力车，在这表现中也是有机的一分子：在东京，人力车不像我们中国上海的黄包车一般多而价廉，拉一拉要几块钱，至少也要大洋五角。街道上最廉价而最多的，是用机械力的汽车与电车，人力车难得看见。坐人力车的人，不是病人便是富人。这页的主位中所绘的，显然是一个外出中的贵妇人——她大约是从邸宅坐人力车到三越吴服店里去购了化妆品回来，或者是应了某伯爵夫人的招待，而受了贵重的赠物回来？但她现在正向站在路旁的另一个妇人点头招呼。这妇人画在人力车夫的背与贵妇人的膝之间的空隙中，蓬首垢面，背上负着一个光头的婴孩，一件笨重的大领口的叉襟衣服包裹了这母子二人。她显然是一个贫人之妻，背了孩子在街上走，与这人力车打个照面，脸上现出局促不安之色而向车中的女人招呼。从画题上知道她们两人是 classmate（同级生）。</p>
<p>我当时便在旧书摊上出神。因为这页上寥寥数笔的画，使我痛切地感到社会的怪相与人世的悲哀。她们两人曾在同一女学校的同一教室的窗下共数长年的晨夕，亲近地，平等地做过长年的“同级友”。但出校而各自嫁人之后，就因了社会上的所谓贫富贵贱的阶级，而变成像这幅画里所示的不平等与疏远了！人类的运命，尤其是女人的运命，真是可悲哀的！人类社会的组织，真是可诅咒的！这寥寥数笔的一幅小画，不仅以造形的美感动我的眼，又以诗的意味感动我的心。后来我模仿他，曾作一幅同题异材的画。</p>
<p>我不再翻看别的画，就出数角钱买了这一册旧书，带回寓中去仔细阅读。因为爱读这种画，便留意调查作者的情形。后来知道作者竹久梦二是一位专写这种趣味深长的毛笔画的画家，他的作品曾在明治末叶蜚声于日本的画坛，但在我看见的时候已渐岑寂了。他的著作主要者有《春》、《夏》、《秋》、《冬》四册画集，但都已绝版，不易购得，只能向旧书摊上去搜求。我自从买得了《春之卷》以后，到旧书摊时便随时留心，但没有搜得第二册我就归国了。友人黄涵秋兄尚居留东京，我便把这件事托他。他也是爱画又爱跑旧书摊的人，亏他办齐了《夏》、《秋》、《冬》三册，又额外地添加了《京人形》、《梦二画手本》各一册，从东京寄到寓居上海的我的手中。我接到时的欢喜与感谢，到现在还有余情。</p>
<p>这是十年前的事。到现在，这宗书早已散失。但是其中有许多画，还留下深刻的印象在我的脑中，使我至今不曾忘怀。倘得梦二的书尚在我的手头，而我得与我的读者促膝晤谈，我准拟把我所曾经感动而不能忘怀的画一幅一幅地翻出来同他共赏。把画的简洁的表现法，坚劲流利的笔致，变化而又稳妥的构图，以及立意新奇，笔画雅秀的题字，一一指出来给他看，并把我自己看后的感想说给他听。但这都是不可能的事。看画既不可能，现在我就把我所不能忘怀的画追忆出几幅来讲吧。古人有“读画”之说，我且来“讲画”吧。</p>
<p>记得有一幅，画着一片广漠荒凉的旷野，中有一条小径迤逦地通到远处。画的主位里描着一个中年以上的男子的背影，他穿着一身工人的衣服，肩头上打着一个大补钉，手里提一个包，伛偻着身体，急急忙忙地在路上向远处走去。路的远处有一间小小的茅屋，其下半部已沉没在地平线底下，只有屋顶露出。屋旁有一株被野风吹得半仆了的树，屋与树一共只费数笔。这辛苦的行人，辽阔的旷野，长长的路，高高的地平线，以及地平线上寥寥数笔的远景，一齐力强地表现出一种寂寥冷酷的气象。画的下面用毛笔题着一行英文：To His Sweet Home〔回可爱的家〕，笔致朴雅有如北魏体，成了画面有机的一部分而融合于画中。由这画题可以想见那寥寥数笔的茅屋是这行人的家，家中有他的妻、子、女，也许还有父、母，在那里等候他的归家。他手中提着的一包，大约是用他的劳力换来的食物或用品，是他的家人所盼待的东西，是造成sweet home〔可爱的家〕的一种要素。现在他正提着这种要素，怀着满腔的希望而奔向那寥寥数笔的茅屋里去。这种温暖的盼待与希望，得了这寂寥冷酷的环境的衬托，即愈加显示其温暖，使人看了感动。</p>
<p>又记得一幅画：主位里画着两个衣衫褴褛的孩子的背影。一个孩子大约十来岁，手中提着一包东西。另一个孩子是他的弟弟，比他矮一个头。兄弟两人挽着手臂，正在向前走去。前方画一个大圆圈，圆圈里面画着一带工场的房屋，大烟囱巍然矗立着，正在喷出浓浓的黑烟，想见这里面有许多机械正在开动着，许多工人正在劳动着。又从黑烟的方向知道工场外面的路上风很大。那条路上别无行人，蜿蜒地通达圆圈的外面，直到两个孩子的脚边。孩子的脚边写着一行日本字：Tōsan no obentō（爸爸的中饭），由画题知道那孩子是送中饭去给在工场里劳作的父亲吃的。他们正在鼓着勇气，冒着寒风，想用那弱小的脚步来消灭这条长路的距离，得到父亲的面前，而用手中这个粗米的饭团去营养他那劳作的身体。又可想见这景象的背后还有一个母亲，在那里辛苦地料理父亲的劳力所倡办着的小家庭。这两个孩子衣服上的补钉是她所手缝的，孩子手中这个饭团也是出于她的手制的。人间的爱充塞了这小小的一页。</p>
<p>又记得一幅画，描着一个兵士，俯卧在战地的蔓草中。他的背上装着露宿所必需的简单的被包，腰里缠着预备钻进同类的肉体中去的枪弹，两腿向上翘起，腿上裹着便于追杀或逃命的绑腿布，正在草地中休息。草地里开着一丛野花，最大的一朵被他采在手中，端在眼前，正在受他的欣赏。他脸上现着微笑，对花出神地凝视，似已暂时忘却行役的辛苦与战争的残酷；他的感觉已被这自然之美所陶醉，他的心已被这“爱的表象”所占据了。这画的题目叫做《战争与花》。岑参的《九日》诗云：“强欲登高去，无人送酒来。遥怜故园菊，应傍战场开。”战场与菊，已堪触目伤心。但这幅画中的二物，战场上的兵士与花，对比的效果更加强烈。</p>
<p>又记得一幅画，是在于某册的卷首的，画中描着一片广大的雪地，雪地上描着一道行人的脚迹，自大而小，由近渐远，迤逦地通到彼方的海岸边。远处的海作深黑色，中有许多帆船，参差地点缀在远方的地平线上。页的下端的左角上，纯白的雪地里，写着画题。画题没有文字，只是写着两个并列的记号“！？”，用笔非常使劲，有如晋人的章草的笔致，力强地牵惹观者的心目。看了这两个记号之后，再看雪地上长短大小形状各异的种种脚迹，我心中便起一种无名的悲哀。这些是谁人的脚迹？他们又各为了甚事而走这片雪地？在茫茫的人世间，这是久远不可知的事！讲到这里我又想起一首古人诗：“小院无人夜，烟斜月转明。清宵易惆怅，不必有离情。”这画中的雪地上的足迹所引起的慨感，是与这诗中的清宵的“惆怅”同一性质的，都是人生的无名的悲哀。这种景象都能使人想起人生的根本与世间的究竟诸大问题，而兴“空幻”之悲。这画与诗的感人之深也就在乎此。若说在雪地里认得恋人的足迹，在清宵为离情而惆怅，则观者与读者的感动就浅一层了。</p>
<p>我所记得的画还有不少，但在这里不宜再噜苏地叙述了。我看了这种画所以不能忘怀者，是为了它们给我的感动深切的原故。它们的所以能给我以深切的感动者，据我想来，是因为这种画兼有形象的美与意义的美的原故。换言之，便是兼有绘画的效果与文学的效果的原故。这种画不仅描写美的形象，又必在形象中表出一种美的意义。也可说是用形象来代替了文字而作诗。所以这种画的画题非常重要，画的效果大半为着有了画题而发生。例如最初所说的一幅，试想象之：若仅画一个乘车的“贵”妇人与一个走路的“贱”妇人相遇之状，而除去了画题《Classmate》一字，这画便乏味，全无可以动人的力了。故看这种画的人，不仅用感觉鉴赏其形色的美；看了画题，又可用思想鉴赏其意义的美，觉得滋味更加复杂。</p>
<p>这原是我一人的私好。但因此想起了自来绘画对于题材的关系，有种种状态，颇可为美术爱好者一谈。古今东西各流派的绘画，常在题材或题字上对文学发生关系，不过其关系的深浅有种种程度。像上述的小画，可说是绘画与文学关系最深的一例。一如绘画之中，有一种专求形状色彩的感觉美，而不注重题材的意义，则与文学没交涉，现在可暂称之为“纯粹的绘画”。又有一种，求形式的美之外，又兼重题材的意义与思想，则涉及文堂的领域，可暂称之为“文学的绘画”。前者在近代西洋画中最多，后者则古来大多数的中国画皆是其例。现在可分别检点一下：</p>
<p>先就西洋画看，与文学全无关系的纯粹的绘画，在近代非常流行。极端的例，首推十余年前兴起的所谓“立体派”（“cubists”）、“构图派”（“compositionists”）等作品，那种画里只有几何形体的组织，或无名的线条与色彩的构成，全然不见物体的形状。这真可谓“绝对的绘画”了。然而他们的活动不广，寿命也不长，暂时在欧洲出现，现在已将绝灭了。除此以外，最接近纯粹绘画的，要算图案画。然而图案的取材也得稍加选择，坟墓上的图案不好用到住宅上去，便是稍稍顾及题材的意义了。再除了这两种以外，正式的西洋画中，最近于纯粹绘画的，要算“印象派”（“impressionists”）的绘画。“印象派”者，只描眼睛所感受的瞬间的印象，字面上已表示出其画的纯粹了。他们主张描画必须看着了实物而写生，专用形状色彩来描表造形的美。至于题材，则不甚选择，风景也好，静物也好。这派的大画家Monet〔莫奈〕曾经为同一的稻草堆连作了十五幅写生画，但取其朝夕晦明的光线色彩的不同，题材重复至十五次也不妨。西洋的风景画与静物画，是从这时候开始流行的。裸体画也在这时候成为独立的作品，而盛行于全世界。裸女原是西洋画的基本练习的题材，相当于中国画中的石。然比石更为注重形式。石的画上还有题诗，裸女的画只有人体，甚至人体的一部分。例如只胸部腹部而没有头，或只描背部臀部而没有手足的，在西洋画上称为torso，也是可以独立的一种绘画。这是专重形状、色彩、光线笔法的造形美术，其实与前述的立体派绘画或图案画很相近了。此风到现在还流行，入展览会，但觉满目如肉，好像走进了屠场或浴室。同样的题材千遍万遍地反复描写，而皆能成为独立的新作品，可知其为尊重造形而不讲题材意义的绘画。其次的后期印象派，在画法上显著地革新，不务光线色彩的写实，而用东洋画风的奔放活泼的线条，使自然变成畸形。如本书中《文学中的写生》一文中所说，这种绘画仿东洋画风，在自然观照的态度上对文学有缘。但这是关于创作心理上的话。在表现上，后期印象派的绘画也是注重技法而不讲题材的。故Céanne〔塞尚〕的杰作中有不少是仅写几只苹果，几个罐头，几块布片的静物画。Gogh〔凡·高〕的杰作中，“向日葵”的题材反复了不知几次，而且意义错误的题材也有：例如他的杰作的自画像中，有一幅所描的自己正在作这自画像时的姿态。他是左手持调色板，右手执画笔，坐在画架前面望着了对方的大镜子里的反映的现象而写生的。但镜子里反映的现象，左右与实例相反。他的画上也便左右相反，变成右手持调色板而左手执笔的错误状态。各种传记上并没有说及Gogh有左手执笔的习惯，故知这是镜中的反映的姿态。仅看这幅画的形状、色彩、笔法，固然是深造的技术；但一想它的题材的意义，总觉得错误；然而这错误不能妨害它的杰作的地位。如美术史家所说，“西洋画到了印象派而走入纯正绘画之途”，纯正绘画是注重造形美而不讲意义美的。但在印象派以前，西洋绘画也曾与文学结缘：希腊时代的绘画不传，但看其留传的雕刻，都以神话中的人物为题材，则当时的绘画与神话的关系也可想而知。文艺复兴的绘画，皆以圣书中的事迹为题材，如Leonardo da Vinci〔列奥纳多·达·芬奇〕的《最后的晚餐》，Michelangelo〔米开朗琪罗〕的《最后的审判》，Raphael〔拉斐尔〕的《Madonna〔圣母像，圣母子图〕》是最显著的例。自此至十八世纪之间的绘画，仿佛都是圣书的插画。到了十九世纪，也有牛津会（Oxford Circle）的一班画家盛倡以空想的浪漫的恋爱故事为题材的绘画，风行一时，他们的团体名曰“拉费尔〔拉斐尔〕前派”（“Pre-Raphaelists”），直到自然主义（印象派）时代而熄灭。这是因为牛津会的首领画家是有名的诗人Rossetti〔罗赛蒂〕，故“拉费尔前派”的作品，为西洋画中文学与绘画关系最密切的例。但这等都是远在过去的艺术。近代的西洋画，大都倾向于“纯粹的绘画”。</p>
<p>再就中国画看，画石，画竹，是绘画本领内的艺术，可说是造形美的独立的表现。但中国的画石、画竹，也不能说与文学全无关系，石与竹的画上都题诗，以赞美石的灵秀，竹的清节。则题材的取石与竹，也不无含有意义的美。梅、兰、竹、菊在中国画中称为“四君子”。可知这种自然美的描写，虽是专讲笔墨的造形美术，但在其取材上也含着文学的分子，不过分量稀少而已。石与四君子，似属中国画的基本练习。除了这种基本练习而外，中国画大都多量地含着文学的分子。最通俗的画，例如《岁寒三友图》（松竹梅），《富贵图》（牡丹），《三星图》（福禄寿），《天官图》，《八骏图》，《八仙图》都是意义与技术并重的绘画。山水似为纯属自然风景的描写，但中国的山水画也常与文学相关联。例如《兰亭修禊图》，《归去来图》，好像在那里为王羲之、陶渊明的文章作插图。最古的中国画，如顾恺之的《女史箴图》，也是张华的文章的插图。宋朝有画院，以画取士，指定一句诗句为画题，令天下的画家为这诗句作画。例如题曰《深山埋古寺》，其当选的杰作，描的是一个和尚在山涧中挑水，以挑水暗示埋没在深山里的古寺。又如题曰《踏花归去马蹄香》，则描的是一双蝴蝶傍马蹄而飞，以蝴蝶的追随暗示马蹄的曾经踏花而留着香气。这种画完全以诗句为主而画为宾，画全靠有诗句为题而增色，与前述的那种小画相类似，不过形式大了些。故中国古代的画家，大都是文人，士大夫。其画称为“文人画”。中国绘画与文学的关系之深，于此可见。所以前文说，大多数的中国画皆是“文学的绘画”的例。</p>
<p>在美术的专家，对于技术有深造的人，大概喜看“纯粹的绘画”。但在普通人，所谓amateur〔业余者〕或美术爱好者（dilettante），即对于诸般艺术皆有兴味而皆不深造的人，看“文学的绘画”较有兴味。在一切艺术中，文学是最易大众化的艺术。因为文学所用的表现工具是言语，言语是人人天天用惯的东西，无须另行从头学习，入门的初步是现成的。绘画与音乐都没有这么便当。要能描一个正确的形，至少须经一番写生的练习，要能唱一个乐曲，起码须学会五线谱。写生与五线谱，不是像言语一般的日常用具，学的人往往因为一曝十寒而难于成就。因此世间爱好音乐绘画者较少，而爱好文学者较多。纯粹由音表现的“纯音乐”（“pure music”，“absolute music”），能懂的人很少；在音乐中混入文词的“歌曲”，能懂的人就较多。同理，纯粹由形状，色彩表现的所谓“纯粹的绘画”，能懂的人也很少；而在形状色彩中混入文学的意味的所谓“文学的绘画”，能懂的人也较多。故为大众艺术计，在艺术中羼入文学的加味，亦是利于普遍的一种方法。我之所以不能忘怀于那种小画，也是为了自己是amateur或dilettante的原故。</p>
<p>现代的大众艺术，为欲“强化”宣传的效果，力求“纯化”艺术的形式，故各国都在那里盛行黑白对比强烈的木版画。又因机械发达，印刷术昌明，绘画亦“大量生产化”，不重画家手腕底下的唯一的原作，而有卷筒机上所产生的百万的复制品了。前面所述的那种小画，题材虽有一部分是过去社会里的流行物，但其画的方式，在用黑白两色与作印刷品这两点上，与“纯化”与“大量生产化”的现代绘画相符，也可为大众艺术提倡的一种参考。</p>
<p>一九三三年十二月作，曾载《文学》，今改作。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「[上海] 开明书店一九三四年五月初版。」
    
    </summary>
    
    
      <category term="丰子恺" scheme="http://writer.arlmy.me/tags/%E4%B8%B0%E5%AD%90%E6%81%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>丰子恺：《绘画与文学》 文学的写生</title>
    <link href="http://writer.arlmy.me/posts/Original_FengZiKai/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_2.html"/>
    <id>http://writer.arlmy.me/posts/Original_FengZiKai/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_2.html</id>
    <published>2017-09-07T02:47:28.000Z</published>
    <updated>2017-09-09T04:39:46.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="丰子恺-《绘画与文学》-文学的写生"><a href="#丰子恺-《绘画与文学》-文学的写生" class="headerlink" title="丰子恺 《绘画与文学》 文学的写生"></a>丰子恺 《绘画与文学》 文学的写生</h1><blockquote>
<p>[上海] 开明书店一九三四年五月初版</p>
</blockquote>
<p>记得从前，热中于写生画的时候，有一回向学校请了假，寄居在住在西湖边上的友人那里，等到黄昏月上，背了写生箱到湖上来写月夜的风景。月光底下的景色观察不真：天用什么颜料？水用什么颜料？山用什么颜料，都配不适当。连作了好几张sketch〔速写〕，都失败，废然而返。友人并不弄画，却喜吟诗，看了我带回来的月夜湖景，不管它失败不失败，对着画信口便吟：“月光如水水如天！”接着又感伤地吟下去：“同来玩月人何在？风景依稀似去年！”吟罢倒身在床里，悠然地沉思起来。我却被他最初那句诗提醒，恍悟刚才配色的失败，是天、水、山的分别太清楚之故。原来月光与水与天，颜色是很相类似的，古诗人早已看出而说出了。回味写生时的所见，觉得一点不错；月夜景色“统调”最强，差不多全体浑成一色。倘多用类似色，我这晚的写生画不会失败。第二晚如法再试，果然带了较满意的画而归来。从此我知道习描须先习看，练手须先练眼。又觉得诗人的眼力可佩，习画应该读诗。</p>
<p>后来在词中读到“花吹影笙，满地淡黄月”之句，又知道月夜风景中可添用暖色的“黄”。试一下看，果然有效：那画面减少了阴涩之气，而顿觉温暖可亲了。我益信文学者的锐敏的观察的报告，是习画者的最良的参考。便在习画之暇浏览诗词。觉得自然景物的特点，画笔所不能表达出的，诗词往往能强明地说出。我冒雨跑到苏堤，写了一幅垂柳图归来。偶然翻开诗集，看到白居易的《杨柳枝》词：“可怜雨歇东风定，万树千条各自垂。”刚才所见的景色的特点，被这十四个字强明地写出了。我辛辛苦苦地跑到苏堤去写这幅画，远不如读这一首诗的快意！从此我更留心于诗词的写景。平日读到这类的佳句，用纸抄写出来，贴在座右，随时吟味。有时觉得画可以不必描，读读诗词尽够领略艺术的美了。故我从诗词所受的铭感，比从画所受的更深。现在回忆从前的铭感，略写些出来，就称之为文学的写生。</p>
<p>文人对于自然的观察，不外取两种态度，即有情化的观察与印象的观察。有情化的观察，就是迁移自己的感情于自然之中，而把自然看作有生命的活物，或同类的人。印象的观察，就是看出对象的特点，而捉住其大体的印象。这与画家的观察态度完全相同。今分述于下：</p>
<h2 id="一-有情化的描写"><a href="#一-有情化的描写" class="headerlink" title="一  有情化的描写"></a>一  有情化的描写</h2><p>自然有情化，是艺术的观照上很重要的一事。画家与诗人的观察自然，都取有情化的态度。“画家能与自然对话”，就是说画家能把宇宙间的物象看作有生命的活物或有意识的人，故能深解自然的情趣，仿佛和自然谈晤了。中国画法上注重“气韵生动”，一草一木，必求表现其神韵。如邓椿的《画继》中说：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">“世徒知人之有神，而不知物之有神。”</div><div class="line">张彦远的《历代名画记》中也说：</div><div class="line">“生物有可状，须神韵而后全。”</div><div class="line">《芥舟学画编》中又有这样的话：</div><div class="line">“天下之物，本气韵所积成。即如山水，自重冈复岭以至一木一石，皆有生气，而其间无不贯。”</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>可知在中国画家的眼中看来，世界全是活物，自然都有灵气。这是一种泛神论的自然观。西洋画界虽无这样深奥的画论，但在近代画家的言行与作品中，亦可看出同样的倾向。谷诃〔凡·高〕（〔van〕Gogh）曾经对一朵小花这样地说：</p>
<pre><code>“小小的花，你也能唤起我一种用眼泪都不可测知的深刻的思想！”
</code></pre><p>谷诃在炎夏中，整日坐在田野的烈日之下，凝视自然，却没有幅画带回来。可知他对于自然的理解的深刻，已达于“对话”的程度。不然，怎会使他这样地留连？米叶〔米勒〕（Millet）常在罢皮仲〔巴比松〕的田野中留连忘返。如传记所说：“他常穿了赤色的旧外套，戴了焦黄色的旧草帽，脚踏一双木靴，彷徨于森林原野之中。有时破晓就起身，径奔田野中，犹似日出而作的农夫。但他既不牧羊放牛，手中也不拿锄头，只是携一枝手杖，踯躅于田野间，或默坐在大地上，注视四周的景物。他的武器，只有观察的能力和诗的意向。”他们都能发见自然的生命，而与自然神晤默契。所以他们的画，笔致灵动，生趣充溢，而近于东洋风的艺术。</p>
<p>不必求证于东西洋的大画家，即普通学生的练习写生画，其观察静物也必用有情化的态度。三只苹果陈设在眼前，作画的人须能见其为三个有生命的人，相向相依，在那里聚首谈笑，演成一幕剧景。然后能写出浑然统一的艺术品来。若不如此，而一味忠于局部的模写，虽周详如照相，毕肖似真物，也毫无艺术的意味，仅为一幅博物标本图而已。一把茶壶与二三只茶杯，在作画者看来，犹似一个母亲与环绕膝前的二三个孩子，演成家庭融怡的一幕。展开的书犹似仰卧的人，墨水瓶犹似趺坐的老僧，花瓶犹似亭亭玉立的少女。一切器物，在作画者看来都是有生命有性格的活物。故西人称静物曰 still life。</p>
<p>绘画的自然有情化，只是抽象地表示神气，却不许具体地表示其化物。故墨水瓶上不能添描一个和尚头而表明其像老僧，只能取老僧趺坐似的“镇静稳定”的特点，用之于描写墨水瓶的笔法中而已。把太阳看作巨人的脸孔而描写，但不能在太阳中具体地画出眉目口鼻来。果真具体地画出了，便成为一种游戏画或漫画，而非正式的绘画了。故绘画的自然有情化，限于抽象的。文学则不然，可以具体地用言语说出，切实地指示读者，教他联想活物而鉴赏自然。例如“楼上花枝笑独眠”（皇甫冉），教人把花当作会笑的人看；“似曾相识燕归来”（晏殊），教人把燕子当作相识的人看；“明月窥人人未寝”，教人把月当作会窥人的看。花、鸟与月，文学者最常把它们比拟作人。因为它们对人最亲近的原故。诗文中关于这三者的拟人的实例，谁都能随手举出几个来。现在把我所能举的分别写几个在下面。</p>
<p>（一）花树的拟人化——花树是植物的精英，表情最为丰富，故最易看作各种人物的表象。如前人云：“含雨花如抱恨人，向日花如暴富人，新绿树如少年人。”这还是大体观察的话，细看起来，还像种种状态的人。举数例子于下：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">帘卷西风，人比黄花瘦。（李清照）</div><div class="line">衰桃一树近前池，似惜容颜镜中老。（温庭筠）</div><div class="line">依旧依旧，人与绿杨俱瘦。（秦观）</div><div class="line">有玉梅几树，背立怨东风。（姜夔）</div><div class="line">篱角黄昏，无言自倚修竹。（同上《咏梅》）</div><div class="line">微有风来低翠盖，断无人处脱衣红。（陈崿《咏荷》）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>花树是有知的人，故环境改变，花树的态度也改变了。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">一去姑苏不复返，岸旁桃李为谁春？（楼颖）</div><div class="line">江头宫殿锁千门，细柳新蒲为谁绿？（杜甫）</div><div class="line">炀帝行宫汴水滨，数枝杨柳不胜春。（刘禹锡）</div><div class="line">无情最是台城柳，依旧烟笼十里堤。（韦庄）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>花树是有情的人，故能哭能笑，有愁有恨。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">有情芍药含春泪。（元好问）</div><div class="line">感时花溅泪。（杜甫）</div><div class="line">桃花依旧笑春风。（崔护）</div><div class="line">丁香千结雨中愁。（李中主）</div><div class="line">红衣落尽渚莲愁。（赵嘏）</div><div class="line">燕子不归花有恨。（谢懋）</div><div class="line">晓桃凝露妒啼妆。（和凝）。</div><div class="line">颠狂柳絮随风舞，轻薄桃花逐水流。（杜甫）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>欧阳修更加认真地把花拟人，他说：“泪眼问花花不语，乱红飞过秋千去。”欧阳修称张子野为“桃杏嫁东风郎中”，因为子野有句云：“沉思细恨，不如桃杏，犹解嫁东风。”</p>
<p>（二）鸟的有情化——鸟的有情化有关于声音的与关于形态的两方面，前者是绘画所不可能的，惟文学中有之。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">兴阑啼鸟缓，坐久落花多。（王维）</div><div class="line">晓莺啼送满宫愁。（阙名）</div><div class="line">鹦鹉嫌寒骂玉笼。（吴绮）</div><div class="line">隔花啼鸟唤行人。（欧阳修）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>这是把鸟的鸣声听作唤声，骂声；或把鸟当作理解人情之物，人愁苦时鸟声亦愁，人兴阑时鸟声便缓。关于形态的拟人化，例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">沙上凫雏傍母眠。（杜甫）</div><div class="line">鹦鹉无言理翠衿。（贺铸）</div><div class="line">蝶衣晒粉花枝舞。（张文潜）</div><div class="line">孔雀自怜金翠尾。（欧阳炯）</div><div class="line">燕子不知愁，衔花故绕楼。（汤传楹）</div><div class="line">眠沙鸥鹭不回头，似也恨人归早。（李清照）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>这都是以自己的心来推测鸟或蝶的心而说的。或者是想象自己变了鸟蝶而说的。孔雀“自怜”，燕子“不知愁”，鸥鹭“恨人”，非孔雀，非燕子，非鸥鹭的人何由知道呢？</p>
<p>（三）月的拟人化——月在夜间出现，其形状色彩又都优美沉静，故诗人对月特别亲近，常引为慰安的伴侣。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">多情只有春庭月，犹为离人照落花。（张泌）</div><div class="line">惆怅归来有月知。（姜夔）</div><div class="line">暮从碧山下，山月随人归。（李白）</div><div class="line">来时浦口花迎入，采罢江头月送归。（王昌龄）</div><div class="line">蝶来风有致，人去月无聊。（赵仁叔）</div><div class="line">与谁同坐，明月清风我。（苏轼）</div><div class="line">举杯邀明月，对影成三人。（李白）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>月是夜景中的女王，且有嫦娥奔月等传说，故月被视为嫦娥，缺月就被视为女人的眉。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">新弯画眉未稳，似含羞低度墙头。（吴文英）</div><div class="line">宛如待嫁闺中女，知有团圆在后头。（方子云）</div><div class="line">一二初三四，蛾眉影尚单，待奴年十五，正面与君看。（阙名）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>（四）其他景物的拟人化——除了上三种外，太阳，山水，也被当作人看，举例如下：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">寒日无言自西下。（张升）</div><div class="line">水光山色与人亲。（李清照）</div><div class="line">惟有长江流水，无语东流。（柳永）</div><div class="line">数峰清苦，商略黄昏雨。（姜夔）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>人造的各种器物，也被当作人看。举例如下：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">蜡烛有心还惜别，替人垂泪到天明。（杜牧）</div><div class="line">春蚕到死丝方尽，蜡炬成灰泪始干。（李商隐）</div><div class="line">野渡无人舟自横。（钱起）</div><div class="line">人去秋千闲挂月。（薛皆三）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>眼所看不见的抽象的东西，也可当作人看。举例如下：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">把酒送春春不语。（朱淑贞）</div><div class="line">千钟尚欲偕春醉。（同上）</div><div class="line">若有人知春去处，唤取归来同住。（黄庭坚）</div><div class="line">若到江南赶上春，千万和春住。（王观）</div><div class="line">欲骂东风误向西。（陈玉璂）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>用自然有情化的态度，从宇宙泛神论的立场观察万物，就在对象中发见生命，而觉得眼前一切都是活物。这不外乎把自己的心移入于万物中，而体验它们的生活。西洋美学者称这样艺术创作心理为“感情移入”（Einfühlungtheorie），中国画论中称之为“迁想”。</p>
<h2 id="二-印象的描写"><a href="#二-印象的描写" class="headerlink" title="二  印象的描写"></a>二  印象的描写</h2><p>文学者描写自然的时候，因为没有线条和色彩而只有一双锐敏的眼和一只利巧的嘴，故惯于提取自然的特点而扩张之，而描写其大体的印象。例如看见美人的眉有一点类似柳叶，就夸张而描写之曰“柳眉”；看见美人的口有一点类似樱桃，就夸张而描写之曰“樱唇”。在实际的世间，绝对找不到柳叶一般的眉和樱桃一般的口；这里所写的都是一个大体印象，故可名之曰“印象的描写”。东洋画家的描写自然，也就取这种观察态度。试看旧时的仕女画中，清秀下垂的眉，竟是一瓣柳叶；小而圆而鲜红的口，竟是一粒樱桃。这画虽然不近于实际，但旧式美人的神气被他活跃地写出了。故东洋画创造了一个畸形的新天地。西洋的赛尚痕〔塞尚〕（Cézanne）、马谛斯〔马蒂斯〕（Matisse）等画家，苦于向来的西洋画的写实描法的沉闷，而惊羡东洋画的清新，便也在油画布上飞舞线条，变化形状，就造成了后期印象派的画风，而为数百年来的西洋画界开辟一新纪元。故东洋画与近代西洋画，皆与文学有缘。由此可知文学的自然观，富有艺术的意味。中国的文学与绘画，一向根基于同样的自然观。中国古代画家之所以多文人士夫者，其原因亦在于此。</p>
<p>文学中关于自然的形态与色彩，都作印象的描写。现在分别地说。</p>
<p>（一）形态的印象描写——在繁复的物象中，删去不重要的“琐屑点”（details），而摘取其可以代表这物象性格的“特点”，夸张地描写出来，名曰“印象的描写”。</p>
<p>文学者要描写物体的形态，必先就这物体的繁复的形象中看出其特点，然后描写这特点，或巧妙地想出一种东西来比方它，这东西在实形上并不肖似那物体，但因其具有那物体的特点，故在印象上非常逼真。例如梁武帝咏莲叶云：</p>
<pre><code>江南可采莲，莲叶何田田。
</code></pre><p>莲叶与田字，在实形上相去很远：莲叶的外形很不规则，内纹很复杂；田字外形近于正方，内面只有一个十字纹，二者繁简相差很远。但闭了眼回想从莲池所得的大体印象，正是一个个的田字。写炉烟曰“篆烟”，“篆缕”；写阑干曰“万字”，“亞字”；写竹曰“个字”；他如“柳絮”，“榆钱”，“雨丝”，“云罗”，“山屏”，“雾幛”等，都是由印象的观察捉住其物的特点，而想出一种具有同样特点的别物来比拟的。下面三个例是最有画意的形态描写：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">兽形云不一，弓势月初三。（李白）</div><div class="line">夏云多奇峰。（陶潜）</div><div class="line">不知春色早，疑是弄珠人。（王适）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>古代诗文中咏美人费词很多。故形态的印象描写，关于女子的例也特别多。其中可分全身描写与部分描写。全身描写中，最普通的是用花来比拟女子。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">梨花一枝春带雨。（白居易）</div><div class="line">落花犹似坠楼人。（杜牧）</div><div class="line">一自西施采莲后，越中生女尽如花。（朱彝尊）</div><div class="line">劝我早还家，绿窗人似花。（韦庄）</div><div class="line">帘卷西风，人比黄花瘦。（李清照）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>自来女子取名，多用梅、兰、杏、菊、芬、芳、英、秀等关于花的字眼。故以花比女子是最普通的例。此外又有以玉、月、鸟、云等物来描写美人的，例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">玉人何处教吹箫？（杜牧）</div><div class="line">夫婿轻薄儿，新人美如玉。（杜甫）</div><div class="line">炉边人似月，皓腕凝霜雪。（韦庄）</div><div class="line">画船人似月，细雨落杨花。（纳兰性德）</div><div class="line">翩若惊鸿难定。（史达祖）</div><div class="line">袅袅婷婷，何样似一缕轻云。（李清照）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>如玉，是描写美人的颜色。如月，是描写美人的丰采。如鸿如云，是描写美人的举动姿势了。</p>
<p>次就部分的描写而论，诗文中最多见的是关于女子的眉与眼，其次是脸、口、发、腰。</p>
<p>关于眼，老是用秋水来比拟，故“秋波”两字已成了美人眼的别名。关于眉，却有种种比方，有的比之于山，有的比之于蛾眉，有的又比之于柳叶。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">水是眼波横，山是眉峰聚。（苏轼）</div><div class="line">眉黛敛秋波，尽湖南山明水秀。（黄庭坚）</div><div class="line">淡扫蛾眉朝至尊。（张祜）</div><div class="line">芙蓉如面柳如眉。（白居易）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>以水比眼，是为了明丽与流动的特点相类似。以山比眉，是为了清淡的特点相类似。以蛾眉比美人眉，是为了倒垂的特点相类似。以柳叶比眉，是为了形状与色彩的特点相类似。关于眉的这三种比拟，蛾眉是仅比其形状的，山与柳叶则兼比其形状与色彩。就色彩而论，比柳叶是印象的，比远山则稍近于写实的。就形状而论，比山的是平眉，如朱彝尊所谓“两峰依旧青青，但不比眉梢平远”；比柳叶的是倒垂眉，中国仕女画中，美人的眉毛下垂到四五十度，形状完全像柳叶。可见绘画的印象描写与文学的印象描写相通似。</p>
<p>关于美人的脸的描写，大都用芙蓉的瓣为比喻，如上举的“芙蓉如面”即是其例。这是为了形状、色彩与质地均相类似之故。关于美人的口，用樱桃或花蕊来比方，也是为了形状、色彩、质地相类似之故。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">一曲清歌，暂引樱桃破。（李后主）</div><div class="line">唇一点小于朱蕊。（张先）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>五官中只有眉、眼、口受文学的描写。此外的鼻与耳，从未经过文人之笔。这是因为眉、眼、口，在颜面表情上的职务很重要，而鼻与耳无关表情的原故。西洋的速写（sketch）或漫画中的人，只在一丛头发下面描两条并行线当作眉眼，下方再画一点或一圈当作口，即能活跃地写出某种表情的人面的印象，看者亦不求其加详了。若加详描写，添描一个鼻子和两个耳朵，反足以减弱印象而妨碍特点的显著。可知文人与画家对于人面完全取同样的看法，都只看见口、眼、眉而不见鼻与耳。</p>
<p>脸孔上面的发，也是惹目的一部分，故也受文学的描写。发的形状，用云、雾、烟为比拟。发的色彩，用青。有的说青就是黑。但黑色有光泽的东西，回想的印象亦近于青，故亦可说是色彩的印象的描写。举例如下：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">晚云如髻，湖上山横翠。（苏过）</div><div class="line">云鬓乱，晚妆残。（李后主）</div><div class="line">雾鬓烟鬟乘翠浪。（朱景文）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>文学上描写美人的腰，用柳条来比拟。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">腰如细柳脸如莲（顾敻）</div><div class="line">樱桃樊素口，杨柳小蛮腰。（白居易）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>用柳条比腰身，若说是比腰身两旁的柔软的轮廓线，较为近理。若说是用腰身的粗细来比柳条的粗细，正如古人诗“楚王江畔无端种，饿损纤腰学不成”，因为相去太远，夸张过甚了。中国的仕女画中，腰画得极细，不顾人体解剖学的实际，也是夸张过甚的描写。</p>
<p>（二）色彩的印象描写——印象派以后的西洋画的色彩，有二特点，即夸大与强烈。这也是所受于东洋画的影响。而东洋画的色彩的夸大与强烈，则与文学的色彩观察同一根基。</p>
<p>文学上要描色彩，只能用言语当作颜料。用言语当作颜料，只能描色彩的大体印象，即非夸大不可。普通言语，关于色彩也都用夸大的形容。例如“红茶”与“绿茶”，其实不过微微带红或绿。用图画的颜料调配起来，或用科学方法分析起来，其所含别的色彩的成分其实很多。亚洲人的肤色略近于黄，便称为“黄人”；牛的皮色略带黄色，也便称之为“黄牛”，也都是夸大的。日间称为“白昼”，晚上称为“黄昏”，所谓白与黄也都是印象的。因为在夜间回想天光下的世界，其印象原是白的；在日间回想灯火的世界，其印象原是黄的。但描写灯火本身，用“黄”嫌其太写实而不夸大，故必用“红”。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">分曹射覆蜡灯红。（李商隐）</div><div class="line">归去休放烛花红。（李后主）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>在“红灯”的筵上欲找求一强烈的对比色，便有“绿酒”。</p>
<p>色彩描写夸大更甚的，是关于女子的描写。女子的脸曰“红颜”，好像古代的女子脸孔都同关云长一样的。女子的梳妆就称为“红妆”。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">红颜未老恩先断。（白居易）</div><div class="line">故烧高烛照红妆。（苏轼）</div><div class="line">人面桃花相映红。（崔护）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>“红颜”上面的头发就与之作成强烈的对照，而成为“青鬓”或“绿云”。连其下的眉毛也变了绿色。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">梳绿鬓，整青鬟，斗将蟋蟀凭栏杆。（吴棠桢）</div><div class="line">眉黛远山绿。（温庭筠）</div><div class="line">垂杨学画蛾眉绿。（王沂孙）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>倘真有红面孔、绿头发、绿眉毛的人，岂不可怕？但绘画中竟在那里实施这样的色彩。印象派绘画中的人物的眉与发，用多量的cobalt〔翠蓝〕。日本的浮世绘中的人物，男子的两鬓也用明翠的花青。可知文学与绘画，观察相同。或曰，“苍”与“青”又有黑字之义，故“青衣”即黑衣，“苍生”就是黎民。所以“青鬓”也就是黑鬓。这话固然近理。但不用这说法而求证于绘画，更饶兴味。</p>
<p>景物的色彩描写，亦多夸大。例如枇杷的颜色，实际是橙或黄的，杨柳的颜色，实际是柠檬黄或明绿的，但夸大了都变成金。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">摘尽枇杷一树金。（戴复古）</div><div class="line">握手河桥柳如金。（薛昭蕴）</div><div class="line">记共西楼雅集，想垂杨还袅万丝金。（姜夔）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>楼台的色彩，实际上都很复杂，但其大体印象也只是红（朱）或绿（青、翠）。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">红楼隔雨相望冷。（李商隐）</div><div class="line">青楼临大路。（曹植）</div><div class="line">春日凝妆上翠楼。（王昌龄）</div><div class="line">朱楼矫首隘八荒。（陆游）</div><div class="line">垂杨外，何处红亭翠馆？（张翥）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>夸大之极，与实际全无关系的色彩也有，如“红尘”与“红泪”便是。红尘就是世间。向实际的世间去找寻红色，其实不多。也许红字另有意义。或者在过敏的感觉上，人世的大体的印象是红的。至于“红泪”，恐是从“杨妃泪红如血”的古典传说上来的。眼睛里哭出血来，其事极少有。但孝子“泣血稽颡”；诗中说“血泪染成红杜鹃”（高菊）。韦庄的词中有句云：“泪界莲腮两线红。”若照字面讲，竟是眼睛里流出两条血水来了。</p>
<p>文学中的色彩描写，除夸大之外，又最常用红与绿的强烈的对比。像前例中的“酒绿灯红”，“青鬓红颜”，“红亭翠馆”等便是。这种例极多，再写几条在下面：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div><div class="line">9</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">红了樱桃，绿了芭蕉。（蒋捷）</div><div class="line">知否知否，应是绿肥红瘦。（李清照）</div><div class="line">红乍笑，绿长颦，与谁同度可怜春？（姜夔）</div><div class="line">接天莲叶无穷碧，映日荷花别样红。（杨万里）</div><div class="line">眉黛夺将萱草色，红裙妒杀石榴花。（万楚）</div><div class="line">绿杨城外见红裙。（汪蛟门）</div><div class="line">绿酒一卮红上面。（李珣）</div><div class="line">飘然快拂花梢，翠尾分开红影。（史达祖）</div><div class="line">可忆红泥亭子外，纤腰舞困因谁？（纳兰性德）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>最后两例，对照更为巧妙。前者描写燕子从花梢上飞起，他的尾巴的翠色（夸大的）与花梢的红色相对照。后者描写舞困纤腰的柳，偏要拉一个红泥亭子来放在一块，使作成强烈的对比。</p>
<p>文学的色彩描写，因为没有颜料而只有几个字，故往往把同类的色彩字眼混用。对于blue〔蓝〕与green〔绿〕两种色彩，中国文学上没有定称。普通言语中亦然，例如“青天白日”与“青草地”，其实前者是blue，后者是green。因为春草一般颜色的天，与晴空一般颜色的草，是不会有的。但我们说话时统称之为“青”。在文学上，混同更甚，“绿”、“青”、“翠”、“苍”、“碧”、“蓝”等字都无分别。例如草、苔、柳、荷叶，其色彩实际都属于green，即中国颜料的花青与藤黄的配合，或西洋水彩颜料的prussian blue〔普蓝〕与lemon yellow〔柠檬黄〕的配合，但在文学中，描写草色时，绿、青、翠、碧四字皆用；描写苔色时，翠、苍、绿、青四字皆用。举例如下：</p>
<p><img src="/pics/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_2_1.png" alt=""></p>
<p>水的色彩，普通是blue，文学中则用绿、碧、蓝，又用白。天的色彩也是blue，文学中则用青、苍，又用碧。举例如下：</p>
<p><img src="/pics/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_2_2.png" alt=""></p>
<p>某一种色彩分布于画面各处，成为色彩的主调而统御全画面，在绘画技法上称为色彩的“统调”。文学的色彩描写上也用这技法，写出各物的色调互相影响而融合一气的光景。前述的“月光如水水如天”即其一例。添举数条如下：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">手弄生绡白纨扇，扇手一时如玉。（苏轼）</div><div class="line">芭蕉分绿上窗纱。（杨诚斋）</div><div class="line">红楼隔雨相望冷。（李商隐）</div><div class="line">月光如水水如天。（赵嘏）</div><div class="line">平山栏槛倚晴空，楼阁有无中。（欧阳修）</div><div class="line">江流天地外，山色有无中。（王维）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>扇色与手色互相照映，在瞬间只见一片白色，不分扇手。芭蕉的绿影响于其旁的窗纱，使之也成绿色。红楼为雨所蒙而全体变成冷调。月夜的水天及景物融成一色，远望楼阁或山，全体一片模糊，若有若无。这种情景，使人联想印象派的绘画。</p>
<p>某唐人诗云：“山远始为容。”于此更见文学的写景与绘画的写生取同样的方法。绘画的写生，画者对于景物的距离不宜太近，必隔相当的远距离而后可。普通静物写生的法则，这距离以五尺为最少；风景则以视线的六十度角的范围内为限。即假定从画者的眼向上下发射两根视线，使成六十度角。凡收入在这角度内的景物，其距离必相当地远，宜于写生。凡超越这角度之外的景物，其距离太近，仰视上端不见下端，俯视下端不见上端；只能顺次观察局部，而不能同时看见景物的全体的姿态，便不宜写生。因为写生画的要点，是描写自然的容貌；要看见自然的容貌，非隔远距离而观察其全体的姿态不可。为山写生，若在山麓观察，只见草、木、泉、石等局部状态，不见山的全体的容貌。隔远距离，则一望全景在目，而山的容貌始见。“山远始为容”，好像是画论中的文句。</p>
<p>一九三〇年初作，曾载《中学生》，今改作</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「[上海] 开明书店一九三四年五月初版。」
    
    </summary>
    
    
      <category term="丰子恺" scheme="http://writer.arlmy.me/tags/%E4%B8%B0%E5%AD%90%E6%81%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>丰子恺：《绘画与文学》 中国美术的优胜（附录）</title>
    <link href="http://writer.arlmy.me/posts/Original_FengZiKai/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_5.html"/>
    <id>http://writer.arlmy.me/posts/Original_FengZiKai/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_5.html</id>
    <published>2017-09-07T02:47:28.000Z</published>
    <updated>2017-09-09T04:39:39.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="丰子恺-《绘画与文学》-中国美术的优胜（附录）"><a href="#丰子恺-《绘画与文学》-中国美术的优胜（附录）" class="headerlink" title="丰子恺 《绘画与文学》 中国美术的优胜（附录）"></a>丰子恺 《绘画与文学》 中国美术的优胜（附录）</h1><blockquote>
<p>[上海] 开明书店一九三四年五月初版</p>
<p>本篇曾载 1930 年 10 月《东方杂志》第 27 卷第 1 号，题为《中国美术在现代艺术上的胜利》，署名：婴行。—— 编者注。</p>
</blockquote>
<p>东西洋文化自古有不可越的差别。如评家所论，西洋文化的特色是“构成的”，东洋文化的特色是“融合的”；西洋是“关系的”，“方法的”，东洋是“非关系的”，“非方法的”。故西洋的安琪儿要生了一对翼膀而飞翔，东洋的仙子只要驾一朵云。</p>
<p>这传统照样地出现于美术上，故西洋美术与东洋美术也一向有这不可越的差别。然而最近半世纪以来，美术上忽然发生了奇怪的现象，即近代西洋美术显著地蒙了东洋美术的影响，而千余年来偏安于亚东的中国美术忽一跃而雄飞于欧洲的艺术界，为近代艺术的导师了。这有确凿的证据，即印象派与后期印象派绘画的中国画化，欧洲近代美学与中国上代画论的相通，俄罗斯新兴美术家康定斯奇〔康定斯基〕（Kandinsky）的艺术论与中国画论的一致。今分两节申说：（上）近代西洋画的东洋画化，即东洋画技法的西渐，（下）“感情移入”与“气韵生动”，即东洋画理论的西渐。</p>
<h2 id="上-近代西洋画的东洋画化"><a href="#上-近代西洋画的东洋画化" class="headerlink" title="上  近代西洋画的东洋画化"></a>上  近代西洋画的东洋画化</h2><p>西洋画与中国画向来在趣味上有不可越的区别。用浅显的譬喻来说：中国画的表现如“梦”，西洋画的表现如“真”。即中国画中所描表的都是这世间所没有的物或做不到的事，例如横飞空中的兰叶，一望五六重的山水，皆如梦中所见。为现实世间所见不到的。反之，西洋画则（在写实派以前）形状、远近、比例、解剖、明暗、色彩，大都如实描写，望去有如同实物一样之感。又中国画的表现像旧剧，西洋画的表现像新剧。即中国画中所描的大都是“非人情”的状态，犹之旧剧中的穿古装，用对唱，开门与骑马都只空手装腔。反之，西洋画中所描的大都逼近现世的实景，犹之新剧中的穿日常服装，用日常对话，用逼真的布置。因为有这不可越的区别，故画在宣纸上的中国画不宜装入金边的画框内，画在图画纸或帆布上的西洋画也不宜裱成立轴或横幅。</p>
<p>讲到二者的优劣，从好的方面说，中国画好在“清新”，西洋画好在“切实”；从坏的方面说，中国画不免“虚幻”，西洋画过于“重浊”。这也犹之“梦”与“旧剧”有超现实的长处，同时又有虚空的短处；“真”与“新剧”有确实的长处，同时又有沉闷的短处。然而在人的心灵的最微妙的活动的“艺术”上，清新当然比切实可贵，虚幻比重浊可恕。在“艺术”的根本的意义上，西洋画毕竟让中国画一筹。所以印象派画家见了东洋画不得不惊叹了。</p>
<h3 id="甲-印象派受东洋画的影响"><a href="#甲-印象派受东洋画的影响" class="headerlink" title="甲  印象派受东洋画的影响"></a>甲  印象派受东洋画的影响</h3><p>一八七○年普法战争的时候，印象派的首领画家莫南〔莫奈〕（Claude Monet）去巴黎，避乱于荷兰。荷兰是早与东洋交通的国家，其美术馆中收罗着许多东洋画。莫南在彼地避难，常在美术馆里消磨日月。偶然看见了日本的广重的版画，北斋的富士百景（日本画为中国画之一种，详后文），受了一种强烈的刺激。因为东洋画中的大胆而奇拔的色的对照，有一种特殊的强烈的谐调，在看惯不痛不痒的西洋画色彩法的法兰西人看来，真是一种滅法（作者借用了日文“滅法”，意为“非常”）的唐突的对照（contrast）！然而一种异常的轻快、清新、力强的感觉，又为从来的西洋画上所未见。于是莫南深深地受了感动，再三地玩赏，终于从这等画的特色上得到了暗示，开始用最明快最灿烂的色调来作画，这画风就叫做印象派。然而西洋人一向看惯灰色调子的画，一旦见了像印象派那样的鲜明热烈的色调，当然要惊讶。他们指斥印象派为异端，群起而攻击之。然而莫南一班同志画家不顾众人的反对，只管深究自己东洋风的画法，努力实行自己的主张。他们在诽谤声中开自作展览会，会中的作品大都用“印象”二字的画题，例如《日出印象》、《春郊印象》等。于是报纸上就有嘲骂的评文，题曰：《所谓印象派展览会》。莫南等本来只有主张，没有派名，就承认了这嘲笑的名称，从此西洋绘画界始有“印象派”的名词。于此可见印象派是欧洲画界的空前的大革命。而这点革命的精神，全从东洋美术上得来。</p>
<p>这不仅是我们东洋人的话，欧洲人自己也曾这样自白。近代美术史家谟推尔（Richard Muther，生于一八六○年，欧战前数年逝世）（1909年逝世）在其名著《十九世纪法国绘画史》中这样说：“日本美术对于欧洲美术有深大的影响，是无可疑议的事。欧洲的版画，从日本的色刷上所得不少。配列色彩的斑点而生的快感，或用色彩为装饰，作成自由的全局的谐调等技巧，都是从日本画家习得的。”“然印象主义在色彩观照的点上所蒙东洋影响并不甚深。马南〔马奈〕（Manet）所屡试的奔放的构图，可说是西班牙画家谷雅〔戈雅〕（Goya）得来的。谷雅的作品中，例如描着幽灵地飞来的可怕的犬的头的画，已经可说是从日本画的构图法上得到要领的了。”“至于布局开放的大家，到了窦加〔德加〕（Degas），完全是一个日本画家了。从来支配欧洲艺术的美的标准，被他完全颠倒。马南注重集中的布局，至于窦加的作品，则是规则的建筑的组织的正反对。他用奇特的远近法，行大胆的割离，施意想不到的省略，竟使人不信其为绘画，而但觉一片的对象。这种大胆的手法，假使他没有后援于欧洲以外的异域，恐怕不会试行的。”谟推尔又赞美日本的浮世绘，谓西洋近代绘画蒙浮世绘的影响甚多。</p>
<p>在这里须得加叙一段插话，即日本画与中国画的关系。如上所述，近代西洋画都是蒙日本画的影响的，却并未说起中国画。这是因为日本画完全出于中国画。日本画实在就是中国画的一种。这也不仅是中国人的话，日本人自己都这样承认。现代日本老大家中村不折在他的《支那绘画史》的序文中说：“支那绘画是日本绘画的父母。不懂支那绘画而欲研究日本绘画，是无理的要求。”又现今有名的中国画研究者伊势专一郎也曾经这样说：“日本一切文化，皆从中国舶来；其绘画也由中国分支而成长。恰好比支流的小川的对于本流的江河。在中国美术中加一种地方色，即成为日本美术。”故日本绘画史在内幕中几乎就是中国绘画史。其推古时代的佛教画，是我国元魏、后齐的文化的余映；飞鸟时代的绘画全是初唐（高祖）时代的影响；奈良时代的绘画全是盛唐（玄宗）时代的影响。且自推古天皇至此，二百年来，不绝地与中国修好；每年遣唐使，派留学生，到中国来参仿文化美术，恰与现在中国派出东洋留学生一样。故其国的文化美术，一如中国。此后的王朝时代，藤原时代，也无非是晚唐、五代的影响；镰仓时代，足利时代，都是宋元的画风。至德川时代，受明清的画风的刺激，绘画大为发达，艺苑繁盛，诸派蜂起，有名的所谓土佐派，光琳派，浮世绘派，长崎派，南宗派，都不外乎明清美术的反映。此等画派渐渐发达展进，就成为华丽闹热的近代日本画坛，而远传其影响于西洋的印象派。这样看来，中国画与日本画的确有像“父母”对于子女的关系；然而现在的中国画坛似乎远不及日本画坛的闹热。岂“父母”已经衰老了么？</p>
<p>现在请回到本论。这样说来，印象派绘画的确是受中国画的感化的。即使不讲这等事实与论据，仅就其绘画的表现上观察，也可显然地看出其东洋画化的痕迹，即第一是技法上的感化，第二是题材上的感化，请分别略述之：</p>
<p>第一，在印象派绘画的技法上，如前所述，色彩的鲜明，构图的奇特，全是模仿中国画的风格的。原来中国画只描阳面，不描阴影，西洋画则向来兼描两面。利玛窦最初把擦笔照相画法传入中国的时候，对中国人说：“你们的画只画阳面，故平板；我们的画兼画阴阳两面，故生动如真。”（注意：这生动不是后述的气韵生动的意思，乃是低级的绘画鉴赏上的用语。）中国画确是只画阳面的，惟其如此，故中国画比西洋画明快得多，印象派画家不欢喜在画室中的人工的光线下面作画，而欢喜到野外去描“光”，故又名“外光派”。外光派就是专描阳面的画派，就是取东洋画的态度。试看其鲜明的原色，大红大绿的单纯的对比，为西洋画上从来所未见，是东洋画中惯用的色彩法。又在构图上，向来西洋画画面大都是填塞得非常紧张的，东洋画则画面大都清淡疏朗，如梦如影，来去无迹。这点手法，也被印象派画家模仿去。莫南在一片水上疏朗地点缀几朵睡莲，使我看了立刻联想到友人家里挂着的描两枝白菜的立轴。</p>
<p>第二，印象派绘画在题材上所蒙东洋画的感化，即风景画的勃兴。这与前项有因果的关系，即不欢喜室内的人工的光线而欢喜描外光，势必走出画室而到野外来描风景。研究东西洋绘画的题材的差异，是颇有兴味的事：即中国画自唐宋以来以“自然”为主要题材，“人物”为点景；西洋画则自古以“人物”为主要题材，“自然”为点景；两者适处于正反对的地位。例如唐宋以后的中国画，最正格的为山水画，山水画中所描的大都纯属广大的自然风景，间或在窗中或桥上描一人物作为点缀而已。西洋画则自希腊时代经文艺复兴期，直至印象派的诞生，所有的绘画，没有一幅不以人物为主题，间或在人物的背后的空隙处描一点树木景物，作为点缀而已。这差异的根本的原因在于何处？我想来一定是人类文化思想研究上很重大而富有趣味的一个题目，但现在不暇探究这种问题。现在我所要说的，是西洋画一向以人物为主题，到了印象派而风景忽然创生，渐渐流行，发达，占重起来，竟达到了与中国画同样的“自然本位”的状态。试看现今的洋画展览会，全不描一人物的纯粹的风景画多得很。在看惯山水画的中国人觉得平常；但在西洋这是近半世纪以来——印象派以来——新近发生的现状。他们一向视风景为人物的“背景”，到了印象派而风景画方才独立。中国画在汉代以前也以人物为主题，例如麒麟阁功臣图像，凌烟阁功臣图像，《女史箴》图卷等皆是；但到了唐朝的玄宗皇帝的时代，即一千三百年前，山水画就独立。西洋风景画的独立，却近在五十年以来。在这点上，中国画不愧为西洋画的千余年前的先觉者。<br>如上所述，可知印象派艺术从中国画所受得的暗示与影响的深大，足证中国画在现代艺术上的胜利。然中国画所及于现代西洋艺术上的影响，不止这一点；对于后来的后期印象派与野兽派的影响还要深大明显得多。</p>
<h3 id="乙-后期印象派受东洋画的影响"><a href="#乙-后期印象派受东洋画的影响" class="headerlink" title="乙  后期印象派受东洋画的影响"></a>乙  后期印象派受东洋画的影响</h3><p>开头说中国画与西洋画的区别的时侯，曾经提出“梦”与“真”，“旧剧”与“新剧”的比喻，现在仍旧要援用一下：即梦中的情状，旧剧的表现，都是现实的世间所没有的或不能有的，换言之，即“非人情的”，“超现实的”。譬如头长一尺身长二尺的寿星图，口小如豆而没有肩胛的美人像，在这世间决计找不到模型，都是地球以外的别的世界中的人物。看这种中国画，实在觉得与做梦一样荒唐，与观剧一样脱空。这是因为中国人的作画，不是依照现实而模写的，乃是深深地观察自然，删除其一切不必要的废物，抉取其神气表现上最必要的精英，加以扩张放大，而描出之。例如伛偻是老人的表现上最必要的条件，窈窕是美人的表现上最必要的条件，掴（疑为“抲”，抲为浙江方言，意即抓）住这一点，把它扩张，放大，就会达到寿星图或美人像的表现的境地。</p>
<p>向来的西洋画则在这点上比中国画接近现实得多。虽然凡艺术都不是自然的完全照样的模写，西洋画的表现当然也经过选择配置与画化，但在其选择配置后的范围内，比起中国画来，客观模写的分子多得多。试看印象派以前的西洋画，在描法上一向恪守客观世界的规则，例如远近法（perspective）、明暗法、色彩法、比例法（proportion），甚至“艺用解剖学”（“anatomy for art student”），画家要同几何学者一样地实际地研究角度，同生理学者或医生一样地实际地研究筋肉，实在是东洋艺术家所梦想不到的事！所以以前的西洋画，一见大都可使人发生“同照相一样”的感觉，再说得不好一点，都有想“冒充真物”的意思。尤其是十九世纪初叶的写实派，在题材上，在技法上，都趋于现实的极点。</p>
<p>然而这现实主义的思想，在艺术上终于又被厌弃。因为现实主义教人抑止情热，放弃主观，闲却自我，而从事于冷冰冰的客观（例如写实派的对于自然物的形，印象派的对于自然物的色）的摹仿。故西洋艺术界就有反现实的运动。这反现实运动的宗旨如何？无他，反以前的“实证主义”为“理想主义”，反以前的“服从自然”为“征服自然”，反以前的“客观模写”为“主观表现”，反以前的“自我抹杀”为“自我高扬”。而世间理想主义的，自然征服的，主观表现的，自我高扬的艺术的最高的范型，非推中国美术不可。</p>
<p>这反现实运动名曰“后期印象派”（“post-impressionism”），后期印象派是西洋画的东洋画化。这也不仅是我们中国人说的话，西洋的后期印象派以后的画家，都有东洋美术赞美的表示。且在他们的思想上，技法上，分明表示着中国画化的痕迹。可分别略述之。</p>
<p>第一，后期印象派画家的思想。分明是中国上代画论的流亚。这在后面的“感情移入与气韵生动”一节中当详细解释，现在先就后期印象派大家的艺术主义说一说。后期印象派有三大首领画家，即赛尚痕〔塞尚〕（Cézanne），谷诃〔凡·高〕（Gogh），果冈〔高更〕（Gauguin）。踵印象派之后的有“野兽派”（“Fauvists”），其大家有马谛斯〔马蒂斯〕（Matisse），房童根〔凡·童根〕（van Dongen），特郎（Derain）等。然其艺术主义大抵祖述赛尚痕，故赛尚痕可说是他们的代表者。</p>
<p>赛尚痕说：“万物因我的诞生而存在。我是我自己，同时又是万物的本元。自己就是万物，倘我不存在，神也不存在了。”他的艺术主义的根就埋在这几句话里。所以他的艺术主张表现精神的“动”，“力”。他说印象派是“精神的休息”，是死的。他说艺术是自然的主观的变形，不可模写自然，以自己为“自然的反响”。谷诃也极端主张想象，在他的信札中说：“能使我们从现实的一瞥有所会得，而创造灵气的世界的，只有想象。”对于创造这灵感的世界的想象，谷诃非常尊重。他要用如火一般的想象力来烧尽天地一切。他所描的一切有情非有情，都是力的表现，都是象征。他认定万物是流转的。他能在这生命的流中看见永远的姿态，在无限的创造中看见十全的光景。他的奔放热烈的线条、色彩，都是这等艺术观的表现。果冈反对现代文明，逃出巴黎，到Tahiti（即塔希提岛，位于太平洋中部）的蛮人岛上去度原始的生活。他的《更生的回想》的纪录中这样说着：“我内部的古来的文明已经消灭。秋更生了。我另变了一个清纯强健的人而再生了。这可怕的灭落，是逃出文化的恶害的最后的别离。……我已经变了一个真的蛮人……”他赞美野生，他常对人说：“你所谓文明，无非是包着绮罗的邪恶！”“对于以人为机械，拿物质来掉换心灵的‘文明’，你们为什么这样尊敬？”</p>
<p>总之，这等画家是极端尊重心灵的活动的。他们在世间一切自然中看见灵的姿态，他们所描的一切自然都是有心灵的活动。他们对于风景，当作为风景自己的目的而存在的一种活物，就是一个花瓶，也当作为花瓶自己的目的而存在的一物。所以赛尚痕的杰作，所描的只是几只苹果，一块布，一个罐头。然而这苹果不是供人吃的果物，这是为苹果自己的苹果，苹果的独立的存在，纯粹的苹果。</p>
<p>这等完全是中国画鉴赏上的用语！中国画论中所谓“迁想妙得”，即迁其想于万物之中，与万物共感共鸣的意思。这与赛尚痕的“万物因我的诞生而存在”全然一致。王维的山水画中（如某评家所说），屋不是供人住的，是一种独立的存在；路不是供人行的，是田园的静脉管；其点景的人物，不是有意识的人，而是与山水云烟木石一样的一个自然物。六朝大画家顾恺之说，“画人尝数年不点睛，人问其故，答曰，四体妍媸，无关妙处，传神写照，正在阿堵之中。”这话的意思，就是说形的美丑不是决定绘画美的价值的。图像的形美不美不成问题，只有“生动不生动”为决定绘画美的价值的唯一的标准。伊势专一郎谓在中国六朝的顾恺之的艺术中可以窥见千五百年后的荷兰的谷诃。谷诃不描美的形，所描的都是丑的形，然而谷诃艺术的真价不在形的美丑上。在什么地方呢？就在“生动”。故顾恺之可谓得一知己于千五百年之后了。</p>
<p>第二，退出一层，就绘画技术上说，更可分明看见后期印象派绘画与中国画的许多共通点。约举之有四：即（1）线的雄辩，（2）静物画的独立，（3）单纯化，（4）畸形化。</p>
<p>（1）线的雄辩——线是中国画术上所特有的利器。后期印象派以前的西洋画上差不多可说向来没有线，有之，都是“形的界限”，不是独立的线。根据科学的知识，严格的线原是世间所没有的，无论一根头发，也必有阔度，也须用面积来表出。西洋画似乎真个采取了这态度，试看印象派的画，只见块，不见线；其前的写实派，像米叶〔米勒〕的木炭画，线虽然显明，然也大半是“形的界线”，自己能表示某种效力的线很少。文艺复兴期的大壁画中也全无一点对于线的研究。但到了后期印象派，因为如前所说，赛尚痕，谷诃，果冈等都注重心灵的“动”与“力”的表现，就取线来当作表现心灵的律动（rhythm）的唯一的手段了。试看谷诃的画，野兽派的马谛斯，房童根，马尔侃〔马盖〕（Marquez）的画，都有泼辣的线条。尤其是谷诃的风景画中，由许多线条演出一种可怕的势力，似燃烧，似瀑布。看到这种风景画，使人直接想起中国的南宗山水画。至于马谛斯，则线条更为单纯而显明，有“线的诗人”的称号。房童根用东洋的线来写《东洋的初旅》，骑驴，随僮，宛如赵大年的《归去来图》。中国有书画同源论，即谓书法与绘画同出一源，写字与作画本来是用同样的线条的。故线条一物，为中国画特有的表现手段，现今却在西洋的后期印象主义的绘画上逞其雄辩了。</p>
<p>（2）静物画的独立——在前面曾经说过，西洋画在十九世纪以前一向以人物为主题，差不多没有一幅作品不是人物画，十九世纪初的罢皮仲派〔巴比松派〕（Babyzon School）画家可洛〔柯罗〕（Corot）、米叶等渐作人物点景的风景描写，到了十九世纪末的印象派而始有独立的风景画。至于静物画，则在印象派时代尚不甚流行，莫南等不过偶为瓶、花、鱼等写生，然而静物的杰作可说完全没有。到了后期印象派，静物画方始成立。赛尚痕杰作中，有许多幅是静物——几只苹果，一块布，一个罐头，是赛尚痕的得意的题材。其后马谛斯等都有静物的杰作。故印象派可说是风景画独立的时代，后期印象派可说是静物画独立的时代。于是西洋绘画渐由人物的题材解放，而广泛地容纳自然界一切题材了。东洋画在这点上又是先觉者。中国画在汉代也以人物为中心，但唐代山水画早已独立，这在前面已经说过。至于静物画，在中国画上也是早已独立的。花鸟画有很古的历史，在汉代已有专家。六朝花鸟画更盛，顾恺之有名作《鹅鹄图》，《笋图》，《鸷鸟图》，为独立的花鸟画。自此以后，历代有花卉翎毛的名作，到了清初的恽南田而花鸟画大成。故所谓“四君子”——梅、兰、竹、菊，——向来为中国画上重要的题材，且有定为学画入门必由之路径者。一块石，一株菜，为中国画立轴的好材料。日本某漫画家曾讥讽地说：一张长条的立轴上疏朗朗地画三粒豆，定价六十元，看画的商人惊问道：“一粒豆值二十元？”中国画取材比西洋画广泛，风景画与静物画早已独立而盛行，其原因究竟何在？探究起来，我又不得不赞美东方人的“自然观照”的眼的广大深刻！即“迁想妙得”或“感情移入”，原是东西洋艺术所共通具有的情形；然而西洋人褊狭得很，在十九世纪以前只能“迁想”或“移入”于同类“人”中；东洋人博大得多，早已具有“迁想”或“移入”于“非有情界”的山水草木花果中的广大的心灵，即所谓“能以万物为一体”者也。故静物画的发达，在创作心理上论来确是艺术进步的征候。即这是在一草一木中窥全自然，在个体中感到全体，即所谓“个中见全”，犹之诗人所咏的“一粒沙里看见世界，一朵野花里看见天国”。在每一幅静物画中显示着一个具足的小天地。</p>
<p>（3）单纯化——simplification，这与“线”互为因果。即因为要求自然形态的单纯化，故用简单的线来描写；因为用线为描写的工具，故所表现的愈加单纯。如前所述，西洋画向来重写实的技巧，致力于光与阴的表出，即立体的表出。自后期印象派以来，开始用线描写，同时就发生单纯化的现象。例如描美人的鼻子，在写实的描法上形象与明暗的调子非常复杂，但在中国画上只要像字母L地描一支曲尺。后期印象派画家也选用了这种表现法，删除细部的描写，省去立体的二面而仅画其一面，作图案风的表现。觉悟了艺术不是外界的物象的外面的写实之后，自然会倾向于这单纯化，因为既然不事物象的表面的忠实的描写，而以最后的情感的率直的表现为目的，则其表面上一切与特性无关系的琐碎的附属物当然可以删去，而仅将其能表示特性的点铺张，放大，用线描出，已经足以表现对于其物的内心的情感了。表现手段之最简单最便利者，莫如线。把情感的鼓动托于一根线而表出，是最爽快，自由，又最直接的表现的境地。所以在单纯化的表现上，线很重要。线不是物象说明的手段，是画家的感情的象征，是画家的感情的波动的记录。在后期印象派以后的画家中，这单纯化的艺术最高调的，莫如线的诗人马谛斯。马谛斯的人物画，颜貌的轮廓，衣裳的皱纹，都十分类似于中国画。</p>
<p>（4）畸形化——grotesque，也是中国画上所特有的一种状态。即如前述的头长一尺，身长二尺的寿星，横飞空中的兰叶，一望五六重的山水，种种不近实际情形的表现法，把中国画作成一个奇怪的世界，实际上所不能有的梦中的世界。这也与单纯化有连带的关系。线描法，单纯化，畸形化，都可说是根基于“特点扩张”的观照态度而来的，都是中国画所独得的特色。西洋画则向来忠于写实，不取这“特点扩张”的观照态度，所以线描法，单纯化，畸形化，根本不会鲜明地显出。二十余年前日本夏目漱石为中村不折的《俳画》作序，有这样的话：“grotesque一语虽然原是西洋语，但其趣味决不是西洋的，大抵限于日本、中国、印度的美术品上。”这句话似乎被西洋人听见了，他们想立刻收回这grotesque一语。于是谷诃作出丑恶可怕的自画像，果冈写出如鬼的蛮人，马谛斯做了线的诗人而行极端的单纯化、畸形化的表现了。</p>
<h3 id="下-感情移入与气韵生动"><a href="#下-感情移入与气韵生动" class="headerlink" title="下  感情移入与气韵生动"></a>下  感情移入与气韵生动</h3><p>上文已就表面历述现代西洋画的中国画化的现象。深进一步，更可拿西洋现代的美学说与俄罗斯康定斯基的新画论来同中国上代的画论相沟通，而证明中国美术思想的先进。</p>
<p>近世西洋美学者黎普思〔立普斯〕（Theodor Lipps）有“感情移入”（“Einfühlungtheorie”）之说。所谓“感情移入”，又称“移感”，就是投入自己的感情于对象中，与对象融合，与对象共喜共悲，而暂入“无我”或“物我一体”的境地。这与康德所谓“无关心”（“disinterestedness”）意思大致相同。黎普思，服尔开忒（Volkert）等皆竭力主张此说。这成了近代美学上很重大的一种学说，而惹起世界学者的注意。</p>
<p>不提防在一千四百年前，中国早有南齐的画家谢赫唱“气韵生动”说，根本地把黎普思的“感情移入”说的心髓说破着。这不是我的臆说，更不是我的发见，乃日本的中国上代画论研究者金原省吾，伊势专一郎，园赖三诸君的一致的说法。</p>
<p>现在先把“气韵生动”的意义解释一下：</p>
<p>谢赫的气韵生动说为千四百年来东洋绘画鉴赏上的唯一的标准。但关于这一语的解释，自来有种种说法。谢赫自己在其《古画品录》中这样说：“画虽有六法，罕能尽该。而自古及今，各善一节。六法者何？一，气韵生动是也；二，骨法用笔是也；三，应物象形是也；四，随类赋彩是也；五，经营位置是也；六，传移模写是也。唯陆探微，卫协之备该之。”他把气韵生动列在第一，而以第二以下五项为达此目的的手段。然而此外并不加何种说明。因此后之画家，各出己见，作种种的解释。郭若虚谓气韵由于人品。他说：“谢赫云，画有六法（六法略）。六法之精论万古不移。然而骨法用笔以下五法可学而能；如其气韵，必在生知，固不可以巧密得之，以岁月达之。默会神会，不知然而然也。尝试论之，窃观古之奇迹，多轩冕之才贤，岩穴之上士，依仁游艺，探迹钩深，高雅之情，一寄于画也。人品既高，气韵不得不高。气韵既高，不得不生动。所谓神之又神而能精。凡画必周气韵，方号世珍。不尔，虽竭巧思，止与众工同事，虽曰画而非画。”（《图画见闻志》）他的主意是“人品高的人始能得此气韵”。后来的董其昌与他同一意见。张浦山谓气韵是生知的，他在《论画》中说：“气韵有发于墨者，有发于笔者，有发于意者，有发于无意者，发于无意者为上，发于意者次之，发于笔者又次之，发于墨者为下。何谓发于墨？轮廓既就，以墨点染渲晕而成是也。何谓发于笔？干燥皴擦，力透而光自浮是也。何谓发于意？走笔回墨，我欲如是，而得如是，疏密多寡，浓淡干润，各得其当是也。何谓发于无意？当其凝神注想，流盼运腕，初不意如是，而忽然如是是也。谓之足，则实未足；谓之未足，则又无可增加。独得于笔情墨趣之外。盖天机之勃露也，惟静者能先知之。”这是一种生知论。苏东坡诗云：“论画以形似，见与儿童邻。”倪云林也说：“余之竹，聊以写胸中之逸气耳。岂复较其似与否，叶之繁与疏，枝之斜与直哉？或涂抹久之，他人视以为麻，以为芦。予亦不能强辩为竹。”这是生知论的更明显的解释。以上诸说，各有所发明；然解释“气韵生动”最为透彻，能得谢赫的真意的，要推清朝的方薰。方薰看中气韵生动中的“生”字，即流动于对象中的“生命”，“精神”，而彻底地阐明美的价值。他说：“气韵生动，须将‘生动’二字省悟。会得生动，则气韵自在。气韵以生动为第一义。然必以气为主。气盛则纵横挥洒，机无滞碍，其间气韵自生动。杜老云，元气淋漓幛犹湿，是即气韵生动。”（《山静居画论》）综以上诸说，气韵是由人品而来的，气韵是生而知之的，气韵以生动为第一义。由此推论，可知对象所有的美的价值，不是感觉的对象自己所有的价值，而是其中所表出的心的生命，人格的生命的价值。凡绘画须能表现这生命，这精神，方有为绘画的权利；而体验这生命的态度，便是美的态度。除此以外，美的经验不能成立。所谓美的态度，即在对象中发见生命的态度，即“纯观照”的态度。这就是沉潜于对象中的“主客合一”的境地，即前述的“无我”，“物我一体”的境地，亦即“感情移入”的境地。</p>
<p>园赖三以气韵生动为主眼而论艺术创作的心理。他说“气韵生动”是艺术的心境的最高点；须由“感情移入”更展进一步，始达“气韵生动”；他赞美恽南田的画论，谓黎普思的见解，是中国清初的恽南田所早已说破的。今介绍其大意于下。</p>
<p>凡写暴风，非内感树木振撼，家屋倾倒的威力，不能执笔：这是东洋画道上的古人的诫训。为什么不能执笔呢？普通人一定不相信。他们以为：只要注意写出为风所挠的树枝及乱云的姿态就是了；所谓内感风的威力等话，是空想的，不自然的，在风的景色的描写上没有必要。</p>
<p>只要看了在眼前摇曳的树枝及乱云，而取笔写出之。——画家的对于实景，果然是这样的么？眼是只逐视觉印象的么？手真能创造艺术的么？这时候的画家的心，能不放任于风暴之中而感到怯怕么？</p>
<p>我们必须考察作画的心情。立在狂风的旷野中，谁不慑伏于自然的威力的伟大！慑伏于这伟大的人，一定都胆怯了。然而如叔本华所说，对于这暴风的情景，我们一感到其为在我们日常的意志上所难以做到的大活动的时候，我们的心就移变为纯粹观照的状态。于是暴风有崇高美之感了。凡暴风至少须给我们以这种美感，方能使我们起作画的感兴。</p>
<p>试考察感得这美感时的我们的状态：在这时候，我们一定从对于暴风的慑伏的状态中解脱，不复有对于暴风的压迫起恐惧之感，反而感到与暴风一同驰驱的痛快了。</p>
<p>即美感的原因，是不处在受动的状态，而取能动的状态。同时这人自己移入暴风中，变为暴风，而与暴风共动。</p>
<p>为要说明这事实，黎普思唱“感情移入”说。感情移入不但是美感的原因，我们又可知其为创作的内的条件。这点征之于东洋画的精神，可得更精确的解说。</p>
<p>画龙点睛，非自性中有勇敢狞猛之气，不能为之。欲写树木，非亲感伸枝附叶之势不可。欲描花，非自己深感花的妍美不可。这是古人在画法上的教诫。——哀地（Eddy，A.J.）在其所著《立体派与后期印象派》中说，这是东洋艺术对于西洋艺术的特征的精髓。黎普思用以说明美感的感情移入说，倘能应用到创作活动上，就可不分东西洋的区别，而共通地被认为一切艺术的活动的根柢了。</p>
<p>谷诃在青年时代曾经这样叫：“小小的花！这已能唤起我用眼泪都不能测知的深的思想！”那粗野可怕的谷诃，也会对一朵小花感到破裂心脏似的强大的势力！要是不然，他的画仅属乱涂，他不会叹息“生比死更苦痛”了。</p>
<p>映于人们眼中的谷诃的激烈，是从其对于一切势力的敏感而生的。我们所见的强烈，不是他的，乃是自然的威力的所作。谷诃在灿烂的外光中制作。他同太阳的力深深地在内部结合着。他的《回想录》中记着他的妹侃斯尼的话：“他同夏天的太阳的光明一样地制作。花朵充满着威力而迫向他的画面。他描向日葵。”他如同发狂了！他感到了太阳，非自己也做太阳不可。勃莱克〔布莱克〕（Blake），彭士〔彭斯〕（Burns）也对于一朵花，一株树，一块石的存在感到无上的伟大与庄严。</p>
<p>中国的恽南田在其所著《瓯香馆画跋》中叙述作画的功夫，这样说着：“作画须有解衣盘礴，旁若无人之意，然后化机在手，元气狼藉，不为先匠所拘，而游于法度之外，出入风雨，卷舒苍翠，模崖范壑，曲折中机，惟有成风之技，乃致冥通之奇。”</p>
<p>米叶，据美术史家谟推尔的传记，自己与农夫一样地常到罢皮仲〔巴比松〕（Barbyzon）的郊野中，穿着红的旧外套，戴着为风雨所蔽的草帽，踏着木靴，彷徨于森林原野之中。他同务农的两亲一样的天亮就起身到田野中。但他不牧羊，也不饲牛，当然不拿锄，只是把所携带的杖衬在股下，而坐在大地之上。他的武器只是观察的能力与诗的意向。他负手而倚在墙下，注看夕阳把蔷薇色的面帕遮蒙到田野和林木上去。日暮的祈祷的钟响出，农人们祈祷之后，向家路归去——他守视到他们去了，于是自己也跟了他们回去。</p>
<p>米叶具有何等虔敬静谧的心情！米叶的一日的工作，比田野中的劳动者更为辛苦！倘不看到他这一点，决不能知道他那超脱的《晚钟》（《Angelus》），《拾穗》（《Gleaners》）和力强的《播种》（《Sower》），及其他许多高超的作品如何作出。</p>
<p>米叶的工作不是“做”的，而是“感”的。他不但感到劳动的农夫的心情，又必投身入包围农夫的四周的大自然中，而彻悟到生活于大自然里的人类的存在的意义。然而他白天做了这重大的工作，还不足够。谟推尔又记录着他归家后晚上的工作：“晚上他在洋灯下面翻读圣书。他的妻在旁缝纫。孩子们已经睡了。四周沉静下去。于是他掩了圣书而耽入梦想。……明天早晨就起来作画。”</p>
<p>非“参与造化之机”，不能创造艺术。</p>
<p>恽南田在画术上是深造的人，同时在画论上又最透彻地说破作画的真谛。他的《瓯香馆画跋》中，极明快地说出作画的心境——艺术的意识的根柢上最必要的心境，人类的最高的心境。他说：“谛视斯境，一草，一树，一丘，一壑，皆灵想所独辟，总非人间所有。其意象在六合之表，荣落在四时之外。”又说：“秋夜横坐天际，目之所见，耳之所闻，都非我有。身如枯枝之迎风萧聊，随意点墨，岂所谓‘此中有真意’者非耶？”</p>
<p>这就是所谓“信造化之在我”，所谓“吾胸中之造化，时漏于笔尖”。这是黎普思的“感情移入”说所不能充分说明的，非常高妙的境地。黎普思的所谓“移入于物中的感情”，对于前者可以说明几分；所谓“精神的自己活动”，对于后者可以说明几分；然而都不能充分说明。这种心境，是创作的内的条件，这可说是由感情移入的状态更进一步的。</p>
<p>“信造化之在我”，故“吾胸中之造化时漏于笔尖”。马克斯·拉费尔（Max Raphael）谓“创作活动是内具使客观界生成的理法的，构成作用的机能”，最为得当。</p>
<p>“造物主的神，对于艺术家是儿子”这句话与南田的“藏山于山，藏川于川，藏天下于天下，有大力者负之而趋”也是相通的。感到世界正在造化出来，而自己参与着这造化之机的意识，是艺术家的可矜的感觉。然这感觉决不是自傲与固执所可私有的。如南田所说：“总非人间所有”，必须辟除功利的意欲，方为可能。董其昌也说这是脱却胸中尘俗的、极纯粹的心境。</p>
<p>故欲得此心境，必须费很大的苦心，积很多的努力。艺术家的一喜一忧，都系维在此一道上。宋郭熙《林泉高致》中说：“凡落笔之日，必于明窗净几焚香。左右有精笔妙墨。盥手涤砚，如见大宝，必神静意定，然后为之。”《东庄论画》中说：“未作画前，全在养兴。或睹云泉，或观花鸟，或散步清吟，或焚香啜茗。俟胸中有得，技痒兴发，即伸纸舒毫。兴尽斯止，至有兴时续成之。自必天机活泼，迥出尘表。”董其昌也说要“读万卷书，行万里路”。这显然比“感情移入”说更展进一步。这是更积极的，自成一说的，即所谓客观地发现的。</p>
<p>现在还有一件要研究的事，即世界的精神化。“感情移入”既是美的观照的必要的内的条件，既是移入自己于对象中，移入感情活动于对象中的意义，则我们的美感的一原因，必然是对象的精神化。黎普思以人间精神的内的自己活动为美感的有力的原因，这活动被客观地移入于对象中，我们发见或经验到这情形，即得美感。这样说来，在对象的精神化一事中，可酿出快感；我们因了对象而受感动，因了被移入的精神而受感动，换言之，即自己受得自己所移入的。这正是从黎普思的感情移入说而来的美感。</p>
<p>但在创作活动中，这状态的对象的精神化还未充分。在真的艺术心看来，世界一定完全是活物，自然都是具有灵气的。因为创作活动，非假定精神的绝对性，到底不能充分实行。</p>
<p>创造的冲动，其根柢也托于大的精神——绝对精神上。所以创造的冲动的根元的发动，当然非待绝对精神的命令不可。</p>
<p>这样看来，创作的内的条件中最不可缺的，不是“感情移入”，而必然是由感情移入展开而触发绝对精神的状态。东洋艺术上早已发见的所谓“气韵生动”，大约就是这状态了。</p>
<p>在画家，“气韵生动”是作画的根本义，苦心经营，都为了这点。故关于气韵生动的本质，当然有诸家不同的意见。这可说是东洋画的中心问题。</p>
<p>根本地检查，彻底地决定“气韵生动”说的本质，不是我们的事业。我们只是确信“气韵生动”在创作的内的条件上是必要的，故仅就这一点而解释“气韵生动”。</p>
<p>艺术的意识有一特征，即antinomy（矛盾）。约言之，例如所谓“哀伤的放佚”（“luxuries of grief”），所谓“甘美的悲愁”（“sweet sorrow”），又如“悲愁的悦乐”（“Die Wonne des Leides”），是很普遍的德语，屡见于哥德〔歌德〕（Goethe）的诗中。像艺术上的多矛盾冲突，实在可谓世间无匹的了。一方面有“为艺术的艺术”，他方面又有反对的“为人生的艺术”。例如前述的“个中全感”的心境，也是antinomy的意识。这正是艺术的意识的神秘性。</p>
<p>如恽南田所说，自然的物象总非人间之所有，而在于造化之神。这话正暗示着艺术的意识的特征的antinomy的意义。这意义用“感情移入”说来解释，到底不能充分说出。必须感到自然物象总非吾人所有，而其自身具有存在的意义，方才可以说自然为心的展开的标的。自然为我们的心的展开的标的，而促成我们的心的展开，于是自然与我们就发生不可分离的关系了。</p>
<p>“感情移入”说的意思，是说我们把移入于自然物象中的感情当作物象所有的客观的性质而感受，因而得到美感。更进一步，我们把自然当作我们的心的展开的原因而感受，就可把自然看作“绝对精神”了。何以故？因为在这时候我们必然是把自然看作我们的真的根元的。这是艺术的意识所必经的道程。倘视自然为绝对精神，为给我们以生气的，则自然就成为我们的美感的原因了。</p>
<p>倘更在自己中看出自然的势，于是就兴起像谷诃与米叶的感激了。“造化在我”的信念，便是这样发生的。这便是“气韵生动”的发现。</p>
<p>如上所述，把自然当作绝对精神观看，在自己中感到其生动——这话怎样符合于所谓“气韵生动”说？今再解释如下。</p>
<p>在真的艺术心看来，世界是活动，自然是具有灵气的。邓椿的《画继》中说：“世徒知人之有神，而不知物之有神”，明示着艺术家的根本精神的“自然的生命观”，“世界的活物观”的意义，诚可谓明达之言！我们要对于自身抱生命观，是很容易的事。把人当作有生命的观看，比当作无生命的观看更为自然。精神是在我们自己中活动，又使我们生动的，这是人们所很容易感到的。然普通的思想，总以为精神是占座于人的身体中的，有身体才有精神，或精神发生于身体中。</p>
<p>但是在我们体中活动的精神，是始终于我们的体中的么？——心中呼起了这疑义之后，自然要向生动的直接经验以外或以上去找求使我们生动的存在的基础了。张彦远在《历代名画记》中说：“生物之可状，须神韵而后全”，明明在说，描人物与动物的时候，可为其状的根元的，是神韵。这话可说是前述的邓椿说的根柢，是促醒对于宇宙的绝对精神的注意的。</p>
<p>在神韵中看出直接经验的生物的根元，其结果就是在泛神论中看出最后的基础。为世界的根元的绝对的神，是唯一而又无限的。神创造一切诸物。天地间没有一物不出自神的创造。神是唯一绝对的精神。——这样的说法是泛神论的半面。泛神论的别的半面，便是气韵生动说的最有力的支柱。即创造这等万物的唯一绝对的精神，必在个物中显现；凡存在于天地间的，不拘何物，皆可在其中看见神。所以人在自己中发见创造者，原是当然之理。</p>
<p>唯一绝对的精神，是创造这世界，显现世界中的一一的个物的。神在所创造的个物中普遍地存在着，神决不是超越世界而存在的。神“遍在”于世界中，但是“内在”于世界中的。</p>
<p>关于泛神论，有必须阐明的数事：所谓绝对精神显现于个物中，并非说个物就是绝对。并非说形体是绝对的。虽说绝对者“遍在”又“内在”于世界中，但并非无论何人都可容易地认知的。要在个物中看出其创造者，必须用功夫。在自己中感到绝对者的生动，是用功夫的最便利的方法。</p>
<p>“气韵生动”就是站在泛神论的立脚点上，而从个物中看出创造者的功夫。有以标榜人格主义为其功夫之一种的人，像席勒（Schiller）便是。高贵的人格是映出绝对者的最良的镜，只有在高贵的人格中可以感到气韵。郭思所谓“人品既高，气韵不得不高；气韵既高，不得不生动”（见《图画见闻志》），就是这意思。他如“脱去胸中尘俗，学气韵生动”的董其昌意见，及画论中所常见的“须脱俗气”的训诫，都是属于这人格主义的。</p>
<p>关于“气韵生动”的体验，“气韵必在生知”（《艺苑卮言》）的先验说，就是说气韵是属于先天性的，这是谢赫以来的根本思想。从泛神论的以神为世界的根元的立脚点看来，这正是因为气韵之源在于神的缘故。</p>
<p>说气韵是属于生知的，然则人们都能感到气韵的么？谁也可以全无准备而实际地得到气韵的生动么？神遍在万物中，又内在于自己中。但是并非人人都能在实际生活上经验到神的。要使潜在于内面的神生动，须要用功夫。要使气韵生动，须要用功夫。</p>
<p>董其昌说：“气韵不可学。此在生知之，自有天授。然亦有可学处。”他又说发挥天赋的气韵的功夫，即——如前所揭——“读万卷书，行万里路，胸中脱去尘浊时，自然丘壑内营，立成鄄鄂，随手写出，皆为山水传神。”</p>
<p>然则气韵是什么呢？气者，指太极一元之气，即宇宙的本体。气在本体论研究上是精神或心的意思。程子所谓造化不穷之生气，也是说明这唯心论或观念论的立脚点的。</p>
<p>“天下之物，本气所积成。即如山水，自重冈复岭，以至一木一石，无不有生气贯其间。”（《芥舟学画编》）这以精神为形成世界的主体的思想，更进一步，至于“一草一树一丘一壑皆灵想所独辟”（《瓯香馆画跋》，与视“绝对精神”为创造世界的主力，而在一草一树中看出这绝对精神的思想（这是最自然的进径），气韵就变成艺术的活动的强的冲动力了。换言之，即入了泛神论的地步，气韵就是艺术创作的内的条件。</p>
<p>原来气韵生动不是简单的世界观，乃是艺术家的世界观，暗示他，刺激他，使他活动的世界观。气韵生动到了创作活动上而方才能表明其意义，发挥其生命。故气韵生动可名之为创作活动的根本的精神的动力。</p>
<p>“山形，树态，受天地之气而成，墨滓，笔痕，托心腕而出时，则气在是，亦即势在是矣。”（《芥舟学画编》）“能使山气欲动，青天中风雨变化，气韵藏于笔墨。笔墨都成气韵。”（《瓯香馆画跋》）这样看来，气韵是指导创作活动的根本的精神，支配作家的心，入于笔墨中，而支配笔墨。</p>
<p>气韵生动是艺术的活动的根元。倘不经验气韵生动，而茫然取笔，就是所谓囚于形似，拘于末节，到底不能作出真的艺术。</p>
<p>从气韵生动的立脚点看来，形似真是琐事末节而已。但这支配艺术的活动的气韵生动，其自身有什么规律？抑全是放肆的么？</p>
<p>《芥舟学画编》的著者说：“荆关虽有笔，不足以论气韵之佳。故作者当先究心于条理脉络之间，不使分毫扞格。务须如织者之必丝丝入扣。”又说：“夫条理，是即生气之可见者。”气韵在放肆的心决不是生动的。气韵是自律者。</p>
<p>“以笔直取万物之形，洒然自腕脱出而落于素，不假扭捏，无事修饰，自然形神俱得，意致流动，是谓得画源。”气韵不是由外物强制而成的，乃是自然的，自己流动的，气韵与势结合，取必然的过程而表现。即所谓：“气成势，势以御气。势可见，而气不可见。故欲得势，必先培养其气。气能流畅，则势自合拍。”即其机会来到的时候，用了猛然的势而突进。这全是所谓：“神机所到，不事迟回顾虑者，以其出于天也。”气韵生动因了内的必然而动。按照了其自己所立的非个人的（impersonal），即绝对的自存原理而发动。</p>
<p>气韵生动是依照内的必然的绝对的自存原理而动的，故可不烦形似，而支配形似。从气韵生动的观点看来，艺术的活动真是何等自由而融通无碍的事业！艺术的形式与内容的问题，也是极自然的。</p>
<p>我们把气韵生动解释到了这地步，自然要想起了现代俄罗斯的康定斯奇〔康定斯基〕（Kandinsky）的新画论：康定斯奇是现代新兴艺术的“构图派”（“compositionists”）的倡导者。他在绘画中所企图的，是精神的极端的颤撼。要表现这精神的颤撼的时候，外面的形式与手段都是阻碍物，故非全然拒斥不可。他的思想，以为引导联想向物体或外界的对象的联络的道，非一切截断不可。他是照这思想而计划，实行，尝试绘画的革新。</p>
<p>“艺术上的精神的方面”正是康定斯奇的主眼。他以为这是形成作品的精髓的，这是创作活动的指导者。这因了内的必然的道程而作成内的“纯粹绘画的构图”（“Das Reinmalerische Komposition”）。康定斯奇对于“内的必然”（“Innere Notwendigkeit”）尤为强调。他的画中，有“形的言语”（“Formen-sprache”）与“色的言语”（“Farbensprache”）向我们示告一种神的精神。他所见的，艺术的世界是隔着廓然的城壁而与自然对抗着的王国，有精神的“内面的响”（“Innere Klang”）在演奏微妙的音乐。仅就这点看来，已可惊讶康定斯奇的画论与中国上代的气韵生动说非常近似。</p>
<p>唐朝的张彦远对于形似与气韵的关系曾这样说：“古之画……以形似之外求其画……今之画，假令得形似，气韵不生动。以气韵求其画，则形似在其间矣。”所谓得形似就是写实的意思。故以气韵生动为主眼而看来，专事写实的画到底不是上乘。因为如荆浩《笔法记》所述，“似者，得其形而遗其气”的缘故。</p>
<p>《林泉高致》中关于这功夫这样说着：“学画花，以一株花置深坑之中，临其上而瞰之，则得花之四面。学画竹，取一枝竹，月夜照其影于素壁上，则竹之真形出。学画山水，何异于此？盖身即山川而取之，即见山川之意度。真山水之川谷，远望之以取其势，近看之以取其质。”功夫的主眼，端在于在自然物象中感得绝对精神。形似不为形似自己而存在，乃是为气韵而存在的。写生倘不写出气韵，便是死物。故从气韵生动的立脚点看来，作画全然是表现。表现无非是根据绝对精神的要求的。</p>
<p>康定斯奇的革新运动是托根于表现主义的。他的纯粹绘画是“内面的响”的表现。物的形都是其内容的表现。他在“精神的方面”看出艺术的根据，依照内的必然而表现自己。对于形式，他企求极端的革命，故其作品的题目都用“构图（composition）第几号”，或“即兴（improvisation）第几号”，竭力从外界的对象上游离，而挑发内面的纯粹精神的响。在一方面看来，他是从近代音乐得到暗示的，实在可谓近代精神的勇敢的选手；但是在他方面看来，他的画论与中国的气韵生动说有这样密切的关系，因此更可确知“气韵生动”一说，不问时之古今，洋之东西，永为艺术创作的重要的条件。</p>
<p>以上已将中国美术对于近代艺术的技法上的影响，及思想上的先觉陈述过了。约言之，中国画在表面的技术上的特色，是风景画与静物画的优秀；在内容的思想上的特色，是“气韵生动”说的先觉。而后者又为前者的根据，故中国美术的主要的特色，归根于“气韵生动”。日本南画家桥本雪关氏说：山水画与花鸟画是东洋人的创见，在千余年前早已发达。由此可知我们的祖先怀着何等清醇淡雅的思想！这对于肉感的泰西人的艺术实在是足矜的！对于一株树，一朵花，都能用丰富的同情来表现其所有的世界，花鸟画所表现的是花鸟的国土，山水画所表现的是山水的国土。西洋人的思想，囚于唯物的观念，与理知的科学的范围，不能脱出一步；反之，东洋画的精神不关科学的实体的精微，不求形似逼真，但因有气韵的表出，而其逼真反为深刻。因此东洋画在艺术上占有特殊的地位。</p>
<p>最后，我要谈谈中国美术上所特有的书法与金石，并述对于现在的中国画的疑问。</p>
<p>（1）书法与金石——东洋所特有的书法美术，又是东洋人的可矜点。恐怕这是使东洋人觉悟“气韵生动”的至理的一助。字由各种线条组成，除古代象形文字以外，普通都是在形状上不表示什么意义的、纯粹的线的构成。鉴赏者仅据这等线的布置、势力、粗细、浓淡、曲直，而辨别书法的美术的滋味。这实在就是现代俄罗斯的康定斯奇的构成主义的“纯粹绘画”的一种！我想来，如果不懂康定斯奇的“纯粹绘画”，可由中国的书法鉴赏练习入手。凡能对于纯粹的形状（不描写自然物象的形状）感到各种不同的滋味，即得书法鉴赏的门径，即得新兴美术鉴赏的门径了。纯粹的形状，都是示人以一种意义与感情的。然而这意义与感情非常抽象、暖昧，犹如“冷暖自知”，而不可以言语形容。勉强要用言语来说，所说的也是肤浅的，不详切的。字都具有表情，同人的面孔一样，一个字有一种相貌。</p>
<p>然而这是就一个个的字而论的。在字的集团中，更有一种微妙的一贯之气，由各行各字各笔组成的一幅字，似乎是在演奏一曲大交响乐的管弦乐队，琴、笛、鼓、喇叭，各司其职，各尽其用，而合演融和谐调的大交响乐（symphony），缺一就不行。这就是绘画上的“多样统一”，“个中全感”，即“气韵生动”的现象，除了“气静生动”以外，更没有方法可以说明这微妙的境地了。</p>
<p>书法的设备很简单，且创作与鉴赏的机会很多。写好字的人，在一张明信片，一个信壳，甚或账簿上的一笔账中，都作着灵巧的结构，表着美满的谐调。在写信、记账等寻常生活中恣行“气韵生动”的创作，时亲艺术的法悦，实在是东洋人所独享的特权。</p>
<p>金石，也是东洋特有的一种轻便小艺术品。在数分见方的小空间中，布置，经营，钻研，创造一个完全无缺的具足的世界，是西洋人所不能梦见的幽境。</p>
<p>（2）对于现在的中国画的疑问——我对于现在的中国画的人物题材，有一点怀疑。二十世纪的中国上海人，画中国画时一定要描写古代的纶巾、道袍、红袖、翠带，配以杖藜、红烛、钿车、画舫、茅庐等古代的背景，究竟是否必要？据我的感想，洋装人物、史的克〔手杖〕、电灯、汽车、轮船、洋房，照理也可为中国画题材，用淋漓的笔墨来描在宣纸上。我想古人所画的也许是那时代的时装及真的日常用品。那么我们现在的时装与日常用品为什么不许入画呢？这大概是因了现在的学中国画者欢喜临摹古本而来的结果吧？然而四君子（梅兰竹菊）与山水云烟石头树木（一切自然物）是没有时装与古装的，不妨临摹古人之作；人物与人造物，如果一味好古，似乎因袭太深了。有人说：为求画品的清逸，故洋装、汽车、洋房一概不要，而取现世所无的古装人物与古代器物。但我以为清逸在乎描写法上，而不在乎题材上。试思同是一株菜或几个莱菔，在中国的立幅上与在静物写生的油画上，趣味何等悬殊！可知中国画的表现，一定有一个诀窍。如开篇所述，中国画中的兰花不像真的兰花，山水不像真的山水，是梦中所见的兰花与山水。这里面一定有一个变化的诀窍，犹如西洋图案法上的“便化”。这诀窍的原则如何，我不能确知，推想起来，大概不外乎前述的“单纯化”（“simplification”），“畸形化”（“grotesque”）的方法。我们只要拿古人的自然描写的画来同真的自然的实物对看而研究，想来必能发见这“中国画化”之“道”。用这“道”来“点化”洋装人物、汽车、洋房，这等一定也可入中国画而有清逸之气了。如果我们为求清逸而描写古人的世界，则古人更描写谁？这道理似乎说不过去。况且生活与艺术，融合方为自然。健全伟大的艺术，必是生活的反映。今为求清逸而描写现世所无的、与生活无关的古迹，无论其作品何等幽雅清逸，总像所谓“温室中的花”，美而无生气。我没有学过中国画，然读古人画论，深信中国画亦须从“写生”着手，不可一味临摹古人。不过这写生，不像是西洋画地坐在模特儿面前一笔一笔地描写的；乃是积观察思维的经验，蕴藏于胸中，一旦发而为画的。所以说画家要“读万卷书，行万里路”。</p>
<blockquote>
<p>附记：此文写于千九百二十六七年间，曾载第二十七卷第一号《东方杂志》（署名婴行）。现在稍加修改，附刊在此书卷尾，为其与前篇略有关联之处。一九三四年二月五日记。</p>
</blockquote>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「本篇曾载 1930 年 10 月《东方杂志》第 27 卷第 1 号，题为《中国美术在现代艺术上的胜利》，署名：婴行。—— 编者注。」
    
    </summary>
    
    
      <category term="丰子恺" scheme="http://writer.arlmy.me/tags/%E4%B8%B0%E5%AD%90%E6%81%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>丰子恺：《绘画与文学》 文学中的远近法</title>
    <link href="http://writer.arlmy.me/posts/Original_FengZiKai/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_1.html"/>
    <id>http://writer.arlmy.me/posts/Original_FengZiKai/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_1.html</id>
    <published>2017-09-07T02:47:28.000Z</published>
    <updated>2017-09-09T04:39:50.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="丰子恺-《绘画与文学》-文学中的远近法"><a href="#丰子恺-《绘画与文学》-文学中的远近法" class="headerlink" title="丰子恺 《绘画与文学》 文学中的远近法"></a>丰子恺 《绘画与文学》 文学中的远近法</h1><blockquote>
<p>[上海] 开明书店一九三四年五月初版</p>
</blockquote>
<h2 id="文学中的远近法"><a href="#文学中的远近法" class="headerlink" title="文学中的远近法"></a>文学中的远近法</h2><p>远近法，或称透视法，英名 perspective。这原是绘画上关于形状描写的一种法则。故学写生画的人必须学习远近法，写实派的画家尤其要讲究远近法。</p>
<p>但我读古人的写景诗词，常常发见其中也有远近法存在，不过是无形的。因此想见画家与诗人，对于自然景色作同样的观照。不过画家用形状色彩描写，诗人用言语描写，表现的工技不同而已。</p>
<p>故绘画中有远近法，文学中也有远近法。在讲文学中的远近法之前，我先得把绘画中的远近法简要地说明一番。</p>
<p>简言之：“远近法是把眼前的立体形的景物看作平面形的方法。”我眼前的各种景物，对于我的距离远近不等。一枝花离开我数尺，一间屋离开我数丈，一个山离开我数里。但我要把这些景物描在画纸上时，必须撤去它们的距离，把它们看作没有远近之差的同一平面上的景象，方才可写成绘画。“远近”法这个名称，就是从这意义上出来的。要把远近不同的许多事物拉到同一平面上来，使它们没有远近之差，只要假定你眼前竖立着一块很大的玻璃板（犹似站在大商店的样子窗前），隔着玻璃板而眺望景物，许多景物透过玻璃而映入你的眼中时，便在玻璃上显出绘画的状态，“透视”法这个名称，就是从这意义上出来的。</p>
<p>物体的大小高低等形状，实际的与透视的（绘画的）完全不同。实际上同样的，在绘画上有种种变化：距离远近一变，大的东西会变成很小，方的东西会变成很扁；位置上下一变，高的东西会变成很低，低的东西会变成很高。例如第一图，假定有同样大小的许多树，许多鸟，和许多立方体，平方板。各物由近渐远，成了纵列而布置在你的面前。要观察各物的透视状态，可假定自己面前竖立着一块很大的玻璃板，如A B C D所示。试看各物透过玻璃板时所显出的形状：实际上同样大的树木，因了距离的渐远而渐小起来。实际上同样高的鸟，因了距离的渐远而渐低起来。其下面的平方板，则又因了距离的渐远而渐高起来。右面的两排立方体，上排见底而渐远渐低，下排见面而渐远渐高。可知把实际的立体物当作平面形看，有这样复杂的变化。 </p>
<p><img src="/pics/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_1_1.png" alt=""></p>
<p>（第一图）</p>
<p>研究这种变化的规则的，就是远近法。远近法的要点，是“视线”与“视点”。在玻璃板上画一条与观察者的眼睛等高的水平线，这就是“视线”。再从观察者所站立的地方向上引一垂线，二线在玻璃上相交，这交点就是“视点”。请参看第一图，一切物体的形状的变化，皆受视线与视点的规律：凡在视线上面的（在实际上，就是比观察者的眼睛位置高的东西，例如飞鸟、电线、屋檐等），近者高而远者低；反之，在视线下面的（在实际上，就是比观察者的眼睛位置低的东西，例如凳、桌、铺石、地板、铁路等），则近者低而远者高。在画中，视线就是地平线，视点就是观察者所向的地平线上的一点。上下左右四方一切物体，皆由视点的放射线规定其大小的变化，如图中点线所示。倘在这图的右边添画两个立方体如E和F，便犯远近法的错误。E的错误是视点不统一，F的错误是不得视点。因为E两旁的线延长起来，不能集中于同一视点而将在他处相交，但一幅画中不能有两个视点（中国画除外。详见后面《中国画与远近法》）。又F两旁的线延长起来，不能相交，求不到视点。故两者都是误例。初学图画的人最易犯这种错误。</p>
<p>绘画上的远近法的规则，大致如上述。要之，物体的透视的状态，与实际状态完全不同。大的东西有时很小，高的东西有时很低。对风景时要作透视的看法，只要不想起实际的东西，而把眼前远近各物照当时所显出的形状移到所假定的玻璃板上，便可看见一幅合于远近法的天然图画。例如你站在河岸上，看见最近处水面上有一只帆船。稍远，对岸有一座桥。更远，桥后面有一个山。最远，山顶上有一支塔。这时候你可想象面前竖立着一块大玻璃板，而把远近不同的船、桥、山、塔，一齐照当时所显现的形状而拉到玻璃板的平面上来，便见一幅风景画如第二图。但当你拉过来的时候，必须照其当时所显现的形状，切不可想到实物。倘然当它们是实物而思索起来，就看不见天然的图画了。因为当作实物时，一定要想起“桥比船大，塔比桅粗，山比帆高”等实际的情形。但在透视的形象中，完全与你所想的相反：桥比船小得多，塔比桅细得多，帆比山高得多。试看那帆船头上坐着的小孩，其身体比那桥上走着的人大到数十倍呢。倘把桥上的人画成同船头上的小孩一样大，这便不成为绘画。故风景必合了远近法方才变成绘画。即现实必经过远近法的改造，方才变成艺术。</p>
<p><img src="/pics/Original_FengZiKai_PaintingAndLiterature_1_2.png" alt=""></p>
<p>（第二图）</p>
<p>如篇首所说，画家与诗人，对于自然的观照态度，是根本地相同的。不过画家用形状色彩描写，诗人用言语描写，表现的工技不同而已。故在一片自然景色之前，未曾着墨的画家，与未曾拈句的诗人，是同样的艺术家。风景画与写景诗，在内容上是同样的艺术品。故绘画中有远近法，文学中也有远近法。</p>
<p>现在把我所见到的远近法的写景诗句、词句，举例说明如下：</p>
<p>照远近法之理，“凡物距离愈远，其形愈小。”故如前第二图所示，远处桥上的人比近处船头上的孩子小至数十倍。这种看法诗人也在应用。例如岑参的诗中，有这样的句子：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">旷野看人小，长空共鸟齐。</div><div class="line">槛外低秦岭，窗中小渭川。</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>旷野中的人，及窗中望见的渭川，皆因对诗人的距离甚远，故形状甚小。“旷野看人小”一句，仿佛是远近法理论中的说明文句。但写景的妙处，就在乎这远近法境地。“窗中小渭川”一句更奇。以实物而论，渭川比较窗，其大岂止数千百倍？但照远近法的规律，窗虽小而距离近，渭川虽大而距离远，渭川便可以纳入窗中而犹见其小。这观察的要点，是撤去渭川与窗之间的距离。即把渭川照当时所见的大小拉近来，使贴在窗上。这样一来，窗框便像画框，而所见的渭川便是这幅天然画图中的川流了。</p>
<p>岑参的诗中，远近法描写的倒最多。上例的一句“槛外低秦岭”，也是远近法的写景诗句。照前述的远近法之理：“凡比观察者的眼睛高的景物，距离愈远，其在画面的位置愈低。”如第一图中的飞鸟便是其例。岑参这句诗，是五律《登总持阁》中的第五句。其开始两句云：“高阁逼诸天，登临近日边。”但“槛外低秦岭”决不是为了阁高的原故，是为了秦岭距阁远的原故。秦岭是很高的山，假如生在阁旁，一定比阁高得多，只因远了，望去好像很低。试看第一图的飞鸟，渐远渐低，充其极致，最远的一只落在视点中，即与地平线一样高，秦岭无论何等高，在最远的距离上也非落在地平线上不可。现在从阁中望去觉得其低，可见其距离已是很远了。隔着远距离眺望秦岭，不一定要登高阁始见其低；就是在普通的楼中眺望，照远近法之理说来，秦岭也是低的。故这诗中的“低”字，不仅是“写阁之高”。当作诗人对于槛外景物的远近法的描写，更富趣味。</p>
<p>“凡在视线之上的（即比观察者的眼睛高的）景物，距离愈远，其在画面的位置愈低。”合于这远近法规律的诗句很多：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">野旷天低树，江清月近人。（孟浩然）</div><div class="line">山月临窗近，天河入户低。（沈佺期）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>在实际上，天当然比树高得多。但天愈远位置愈低，最远处竟与地平线（即视线）相接。故在无遮蔽的旷野中，可以看见树叶底下衬着远天。把这景物当作一幅直立的画图看时，不是天低于树么？天河渐远渐低，好像在那里挂下来，一直挂到地，将钻进人家的门户。这种话在实际上都不合理，但在诗中是合乎画理的佳句。更举数例：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">真珠帘卷玉楼空，天淡银河垂地。（范仲淹）</div><div class="line">波连春渚暮天垂。（苏养直）</div><div class="line">碧松梢外挂青天。（杜牧）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>自近而远地覆着的天，用远近法的“平面的”观照法看来，是自上而下地“垂”着的，“挂”着的。</p>
<p>反之，“凡在视线之下的（即比观者的眼睛低的）景物，距离愈远，其在画面的位置愈高。”合于这远近法之理的诗词句，亦复不少：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">黄河远上白云间。（王之涣《凉州词》）</div><div class="line">黄河之水天上来。（李白《将进酒》）</div><div class="line">回看天际下中流。（柳宗元《渔翁》）</div><div class="line">惟见长江天际流。（李白《送孟浩然》）</div><div class="line">平沙莽莽黄入天。（岑参《古从军行》）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>这里前四句都写河流，后一句写沙漠。凡河流与沙漠，总是比人眼睛低的东西，即距离愈远则位置愈高的。故王之涣立在黄河上流眺望下流，而用远近法的观照，即见其不在地上平流，而从下面流向上面，一直流到白云之间。反之，李白立在黄河的下流眺望上流，就看见它从天上流下来，好像瀑布。两人易地则皆然——皆是用远近法的观照而眺望黄河的。岑参看见沙上天去，说话更是奇妙。</p>
<p>上例都是以视线下的东西（水或沙）为主眼而观看的。若兼看视线上下（天与地）两方，即见其相“接”，相“连”。</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">接天莲叶无穷碧。（苏轼《西湖》）</div><div class="line">百尺楼高水接天。（李商隐《霜月》）</div><div class="line">洞庭秋水远连天。（刘长卿《夕望岳阳》）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>“视线上的景物愈远愈低”，“视线下的景物愈远愈高”，则视线上下都有辽远的景物（天与地）时，两种景物当然在视线上相连接。此理看第一图的立方体便可知道。在实际上，上天对于下方的莲叶或水，无论远到什么地方，始终隔着同样的距离。但用绘画的看法看来，它们分明是在远处相连接的。且诗人所见不止连接而已，连接的状态又有种种，或浸，或粘，或拍。例如：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">水浸碧天何处断。（张升《离亭燕》）</div><div class="line">晚云藏寺水粘天。（刘一止《和宋希仲》）</div><div class="line">无数青山水拍天。（苏轼《慈湖峡阻风》）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>由以上诸例，可知诗人所见的景物，其大小高低与实际的世间完全不同。这不同的来由，全在于“平面化”。即如前所述，对风景时假定自己眼前竖立着一块大玻璃板，而观察景物透过玻璃板时所成之状态。换言之，就是撤去距离，把远近一切物体拉到同一平面上来观看。这样，看实景便像看一幅天然的画图，于此就有写景的妙句出来了。王之涣看见“黄河远上白云间”之后，再用同样的眼光看城及山，便道：“一片孤城万仞山。”城原是立体物，城与山之间原有距离；但他把城看作平面形，故曰“一片”。又撤去城与山之间的距离，仿佛看见一片城墙上载着万仞的高山，故在“一片孤城”之后接上“万仞山”三字。这便是风景平面化的一个适例。此种例子，在诗词中不胜枚举：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">山中一夜雨，树杪百重泉。（王维）</div><div class="line">江上晴楼翠霭开，满帘春水满窗山。（李群玉）</div><div class="line">秋景墙头数点山。（刘禹锡）</div><div class="line">树里南湖一片明。（张说）</div><div class="line">马首山无数。（龚翔麟）</div><div class="line">山从人面起，云傍马头生。（李白）</div><div class="line">树杪有双鬟，春风小画栏。（龚翔麟）</div><div class="line">游春人在画中行，万花飞舞春人下。（李叔同）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>请把这数例加以吟味：第一例，山中落了一夜雨之后，泉水重重而出。山脚上有树木，隔着树木看泉水，用平面的看法时，即见泉水在树杪流着，故曰“树杪百重泉”。这诗句的妙处，便是取消树与泉中间的距离，拿泉水接在树杪上，好像泉水都在对着树顶而浇下来。</p>
<p>第二例：“江上晴楼翠霭开，满帘春水满窗山。”是李群玉登汉阳太白楼的诗。第二句是在楼中所见的光景。实际，帘与窗是直立的，春水是横铺在地上的。但取消其间的距离，不管横直的方向，当它们是粘住在一起的东西而观看，便见“满帘春水”，好像太白楼是沉浸在水里似的。这与前述的“窗中小渭川”看法相同，但其“平面化”尤为彻底。前者仅见“渭川”形状缩小而已，现在竟把“春水”扶起来立在地上，又拉近来贴在太白楼的窗上。</p>
<p>第三例：“秋景墙头数点山”，推想实际，是墙外稍远处有几个山。但这般说就像探子侦察地势的报告，毫无趣味了。诗人要把山移过来，堆在他家的矮墙头上，然后可以吟出“秋景墙头数点山”来。我何以知道刘家的墙是矮墙，又墙外的山在于稍远处呢？照远近法之理推想，能看见墙头上露出山的光景的，只有两种情形。第一种，诗人的家靠近山旁，四周有高墙。即可看见墙头露出山尖。第二种，诗人的家离山稍远，则四周必是矮墙，也可在矮墙上看见远山的尖。除此两种情形以外，靠近山旁而用矮墙，则墙上露出大半个山，不能称为“数点”；离山稍远而四周筑了高墙，则在屋里看见墙比山高，一点山也不能看见了。故照远近法之理推测，只有上面这两种情形可拟。但照诗人的生活推想，似宜取第二种，即离山稍远而四周用矮墙的。因为山太近不配称“数点”，而高墙中似乎不是诗人所居之处。</p>
<p>第四例：“树里南湖一片明”，树是直立的，南湖是横卧的。树很近，南湖稍远。但平面地观看，不论横直，不分远近，并作一体。即见树叶中间衬着“一片”明亮的南湖。</p>
<p>第五例：试想象自己骑在马背上，行入万山之中。眼前最近的东西是一个马头。马头之外都是山。再想象在马颈上竖立起一块大玻璃板来，即见玻璃板上显出一个马头，头上堆着无数的山。诗人便吟“马首山无数”之句。这种情状必须亲历其境直观地感得，不是伏在室中的书案上可以造作出来的。故这可说是诗中的写生画。</p>
<p>第六例：上句“山从人面起”，与第五例同一情形，不过马头换了人面。下句也是同样的写法，不过山换了云。但这是写远处的云，并非写人走到了白云深处，而真个有云缭绕于马头之旁。从马首或人面生出来的山，一定是远山。因为远山形状缩小，与近处的马首或人面差不多大。故撤去了其间的距离，便可看作“马首山无数”，或“山从人面起”。若是近山，则形状必比马或人大得多。用平面的看法时，也只能看作衬在人马后面的屏障，例如所谓“山屏雾障”，却不能看见“山从人面起”、“马首山无数”的光景。由此可知“云傍马头生”的云一定是远云。云与山，在实际上前者是气体，后者是固体；前者是轻清而变化无定的，后者是笨重而固定不移的。但在惯用“平面化”看法的画家与诗人的眼中，二者仿佛是同一种东西，故曰“夏云多奇峰”，又曰：“青山断处借云连”。</p>
<p>第七例：“树杪有双鬟”，与第一例的“树杪百重泉”同一情形，不过距离更近。树杪离开泉水，大约至少总有数十丈吧。但离开双鬟想来至多不过数丈。想象那光景，大约是一个高楼的画栏内坐着一个梳着双鬟的女子，画栏外有树木，树木大约是杨柳，杨柳的杪比栏稍高，比女子的面孔稍低，诗人从树木外的远处用绘画的平面化的眼光眺望此景，便看见青青的树杪上载着一个盈盈的双鬟女子的胸像，树杪旁边露出大约是朱色的画栏，便吟道：“树杪有双鬟，春风小画栏。”上面一句倘不是用撤消距离的远近法的看法来解说，而照字面讲，就变成很可怕的局面：一个纤纤弱女爬到了树的杪上，非常危险！若不赶快用飞机去救，她将难免为绿珠第二了。</p>
<p>第八例：“万花飞舞春人下”，就这一句看，末脚一个“下”字很奇怪，除非人用催眠术腾空行走，花怎会在人下面飞舞呢？但看了上句，“游春人在画中行”，便知道作者早已点明用着看画一般的“平面化”的看法了。把春郊的风景当作一幅画看时，便见远处的人在画面上的位置高，近处的飞花在画面上的位置低。可见这“下”字非常巧妙，决不是凑韵而用的。照实际上想，游人与飞花皆在地上，应说万花飞舞春人“旁”才对。但这样说便减杀诗趣与画意了。这是李叔同先生所作《春游曲》的歌词中的句子。李先生原是画家，他是用画家的眼睛观察春游之景而自己作歌谱曲的。</p>
<p>要撤消二物间的距离，而作平面观，距离愈远愈容易，距离愈近愈困难。譬如山与云，离人马极远，便像天然的背景或屏障，容易拉它们过来贴在人马上。但如室内的桌与椅，案上的壶与杯，距离极近，除了作写生画的时候以外，普通总看作一远一近地作纵队排列，不易把它们拉拢来作平面观。上列的数例中，“树杪百重泉”，“树杪有双鬟”，“万花飞舞春人下”三者都是近距离的平面观，可谓最接近于写生画。</p>
<p>风景平面化的描写，在诗词中例句很多。以上数例大都是关于地上景物的，此外，关于天上的日月星辰，平面化描写的例更多。这是因为天象距离最远，望去好像不是立体的物件而是天然的背景，故最易平面化。今再举关于这类的数例如下：</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div><div class="line">9</div><div class="line">10</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">月上柳梢头，人约黄昏后。（朱淑贞）</div><div class="line">明月松间照，清泉石上流。（王维）</div><div class="line">斜月低于树，远山高过天。（陈翼叔）</div><div class="line">缺月挂疏桐，漏断人初定。（苏轼）</div><div class="line">落日在帘钩，溪边春事幽。（杜甫）</div><div class="line">柳梢残日带归鸦。（袁揆）</div><div class="line">天回北斗挂西楼。（李白）</div><div class="line">云间东岭千重出。（张说）</div><div class="line">云际客帆高挂。（张升）</div><div class="line">落霞与孤鹜齐飞。（王勃）</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>据天文学者说，月亮与地球中间相距约三十九万公里。但艺术家能撤消这距离，而把月亮拉到柳梢头，松间，树下，又挂在梧桐树上。不但如此，又能把太阳拉过来搭在帘钩上，把北斗星拉过来挂在西楼。云与岭和帆，实际上也隔着距离，但在诗人看来，东岭出在云间，客帆挂在云际。鹜假使能飞到同落霞一样高了，其形一定细不可观，王勃却说它们齐飞。《滕王阁序》便因了这一句而全篇增色。</p>
<p>最后，我还记得一句最奇特的远近法写景的诗句：记不起谁作的一篇四言赞颂中，描写从高山顶上下望走上山来的人的形状，说道“首下尻高”。我起初不解他的意思。后来有一天登西湖的宝石山，坐在塔旁的石上向下眺望，看见直对着我的山麓上，有人正向着我拾级而登山。因为石级很峭，那人拼命向前俯，我在眼前假设了一块玻璃板而望下去，正看见首在下端而尻高耸在上端——玻璃板的上端。便恍然悟解了那诗句的意味。但那正是十余年前我热心习画而学远近法的时候。不然，恐怕直到现在还没有懂得这诗句的意味呢。</p>
<p>一九三〇年初作，曾载《中学生》，今改作。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「[上海] 开明书店一九三四年五月初版。」
    
    </summary>
    
    
      <category term="丰子恺" scheme="http://writer.arlmy.me/tags/%E4%B8%B0%E5%AD%90%E6%81%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="http://writer.arlmy.me/posts/Self/HelloWorld.html"/>
    <id>http://writer.arlmy.me/posts/Self/HelloWorld.html</id>
    <published>2017-08-31T16:00:01.000Z</published>
    <updated>2017-09-09T05:09:34.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对于写作，要自己收集一些信息，整理，分享。主要涉及：文章、视频、课程等等。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      「开端。」
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
